<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>115</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=115%26clang=de</reference>
            <level>2</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Multimedia-Einrichtungen in Betrieb nehmen</title>
    <capability>Multimediaeinrichtungen (Hard- und Software) installieren, konfigurieren, testen und in Betrieb nehmen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Multimedia-Geräte (z.B. Kamera, Beamer, Display, Headset, Lautsprecher-System) installieren und konfigurieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann an Hand von Betriebsanleitungen Multimedia-Einrichtungen in Betrieb nehmen und anforderungsgerecht konfigurieren.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Schnittstellen und Softwarekomponenten, die für den Betrieb von Multimedia-Einrichtungen an einem Personalcomputer zur Verfügung stehen und kann aufzeigen, wie diese den Betrieb von Multimedia-Einrichtungen unterstützen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Lösungen zur Übertragung und Verarbeitung von Audio- und Video-Datenströmen realisieren (z.B. Audio-, Video-Streaming).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Techniken für die Digitalisierung und Kompression von Audio- und Video-Informationen (Streaming) und kann erläutern, welche Voraussetzungen für den Einsatz in einem Personalcomputer dazu gegeben sein müssen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die prinzipiellen Verfahren zur Digitalisierung analoger Signale und kann erläutern, welche Faktoren bei der Digitalisierung die Qualität beeinflussen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Installation und Konfiguration testen und dokumentieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt ein systematisches Vorgehen für die Überprüfung der Funktionsfähigkeit von Multimedia-Einrichtungen und kann erläutern, warum sich dieses für die Aufdeckung von Fehlern oder Störungen in diesem Fall besonders eignet.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann die Installation sinnvoll dokumentieren
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Multimedia-Geräte und die dazu gehörige Software bedienen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt mögliche Betriebsoptionen der Hardware und Software von Multimedia-Einrichtungen und kann aufzeigen, wie durch die Wahl geeigneter Optionen der Einsatz dieser Einrichtungen optimiert werden kann.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Software für die Bearbeitung von Bild, Ton und Video und kann an Beispielen aufzeigen, wie damit das Ausgangsmaterial verändert oder mit Effekten angereichert werden kann.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Weiss um die Bedeutung einer Bedienungsanleitung und kann aufzeigen, wie mit einer vollständigen Bedienungsanleitung ungeübte Personen Multimedia-Einrichtungen einfach und sicher bedienen können.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Aufbau, Funktion und konkreten Einsatz der Multimedia-Geräte Kundinnen und Kunden erläutern.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Einsatzbereiche analoger und digitaler Multimedia-Einrichtungen und kann erläutern, für welche Einsatzfälle diese sich eignen (Kamera, Beamer, Display, Sound- und TV-Karten, Audio-/Videosoftware, usw.).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Aufbau und Funktion von Multimediageräten und kann diese anhand von einfachen Beispielen erläutern
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann durch schrittweises Erläutern und Vorführen von Multimedia-Einrichtungen an Hand einer Bedienungsanleitung ungeübten Personen die Bedienung solcher Systeme verständlich vermitteln.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
