<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>186</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=186%26clang=de</reference>
            <level>5</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Diplom Informatiker/in</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Softwaresysteme in die Produktion übernehmen</title>
    <capability>Technische und organisatorische Massnahmen planen und ausarbeiten für die Einführung von Software bzw. von Releases (Ressourcen, Migration, Schnittstellen, Integration); Übergabe in den operativen Betrieb.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Organisatorische und technische Spezifikationen der zu übernehmenden Software, produktive Zielumgebung und Benutzerumgebung analysieren und Einführungsplanung erarbeiten (Ergebnisse, Termine, Verantwortungen, Aufwand, Ressourcen).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt organisatorische und technische Spezifikationen einer Software, die für die Einführungsplanung relevant sind und kann aufzeigen, wie diese bei der Übernahme in den operativen Betrieb berücksichtigt werden müssen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Testdaten bestimmen und erzeugen, Datenmigration, Client-Migration und Abnahmetest vorbereiten, und Zeitfenster für Abnahmetest und Übergabe in den operativen Betrieb festlegen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Verfahren zur Erzeugung von Testdaten und kann darlegen, für welche Art von Testfällen oder Prüfobjekten sich diese eignen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Aspekte, die bei der Migration auf eine neue Software bzw. auf einen neuen Release zu beachten sind und kann darlegen, welchen negativen Folgen man damit vorbeugt.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Schulungsmassnahmen planen, vorbereiten und überwachen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Kriterien zur Abklärung des Schulungsbedarfs, die bei der Migration auf eine neue Software bzw. auf einen neuen Release von Bedeutung sind.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Software auf einem Abnahmesystem installieren, Testumgebung einrichten, und Abnahmetests durchführen und protokollieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann erläutern, warum Softwaretests und -Abnahmen idealerweise in einer Testumgebung durchzuführen sind.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Aufbau und Inhalt eines Testprotokolls und kann dessen Bedeutung für die Qualitätssicherung erläutern.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Checkpoints, Datensicherungs- und Datenschutzvorkehren nach Vorgaben planen und realisieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Bedeutung von Checkpoints, Datensicherungs- und Datenschutzvorkehrungen bei der Einführung neuer Software in die Produktion und kann deren Stellenwert für die Sicherheit des Unternehmens darlegen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Rückkehrprozeduren für den Fehlerfall vorbereiten und dokumentieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Voraussetzungen, die bei einer Softwaremigration für die Wiederherstellung der Ursprungssituation im Fehlerfall zu treffen sind.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Betriebs- und Wartungsdokumentationen ergänzen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Dokumentationsarten die für Wartung und Betrieb von Software von Bedeutung sind und kann beispielhaft aufzeigen, wie diese im Fehlerfall genutzt werden können.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Migrationen gemäss Einführungs- und Abnahmeplanung organisieren, durchführen und überwachen. Software in den operativen Betrieb übergeben und Übergabeprotokoll erstellen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Verfahren zur Abnahme und Betriebsübergabe von Software.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
