<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>193</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=193%26clang=de</reference>
            <level>6</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Diplom Informatiker/in</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Informationstechnologien bewerten</title>
    <capability>Informationstechnologien und -methoden, Marktinformationen und Umfeld (Konkurrenz, Forschung etc.) in der IT beobachten und bewerten. Verbesserungspotenziale ermitteln und daraus Entscheidungsgrundlagen ableiten.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Das für ein Unternehmen relevante IT Beobachtungsfeld eingrenzen und dabei die Vorgaben (Strategien, Architekturen, Technologien, Forschungs- und Entwicklungsbereiche, Lieferanten etc) berücksichtigen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann die wesentlichen Merkmale und Eigenschaften der aktuellen Computerarchitekturen aufzeigen und deren Einsatzmöglichkeiten beschreiben.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Speichertechnologien und kann aufzeigen, bei welchen Anforderungen und Rahmenbedingungen sich diese eignen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann die Technologien der Informations-Erfassung und -Ausgabe aufzählen und erklären, inwieweit sie im heutigen Umfeld der Informatik noch zur Anwendung kommen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die prinzipiellen Merkmale von IT Systemarchitekturen und kann aufzeigen, welche grundsätzlichen Zielsetzungen mit der Definition einer IT Systemarchitektur in einem Unternehmen verfolgt werden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann die verschiedenen Arten der Anwendungssoftware (z.B. Standardsoftware, individuelle Software) verständlich darlegen und deren wirtschaftlichen Stellenwert in der IT Strategie beschreiben.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die verschiedenen Methoden der Softwareentwicklung und kann aufzeigen, welche Eigenschaften bezüglich der IT Architektur relevant sind.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Im definierten Beobachtungsfeld geeignete Erhebungstechniken auswählen und einsetzen und einen auf das Unternehmen abgestimmten Bewertungskatalog (z.B. unter Berücksichtigung strategischer und wirtschaftlicher Faktoren) erarbeiten und gewichten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Aufbau und die Elemente eines Bewertungskatalogs und kann erklären, welche Elemente auf strategische und wirtschaftliche Faktoren Einfluss haben.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Relevante Entwicklungen der Informationstechnologie im Beobachtungsfeld mit Informationsbeschaffungstechniken erheben, bewerten und in einer Technologieliste in geeigneter Form darstellen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann die Erhebungstechniken beschreiben, die für Beobachtung der Technologie-Entwicklung geeignet sind.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Techniken zur Bewertung von Alternativen und Vorbereitung von Entscheidungen (z.B. SWOT-Analyse, Nutzwertanalyse) und kann darstellen, wie deren einzelne Vorgehensschritte zur Entscheidungsfindung beitragen können.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Methoden zur Beschreibung der technischen Entwicklung (z.B. technischer Lebenszyklus, S-Kurven-Konzept) und kann beschreiben, wie sie zur Beschaffungs-Entscheidung beigezogen werden können.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Methoden der Technologie-Bewertung (z.B. Trendextrapolation, Delphi-Methode, morphologischer Kasten, Relevanzbaum-Analyse, Risiko-Analyse, Modellsimulation, Verflechtungsmatrix, Szenario-Gestaltung, Nutzwertanalyse) und kann darstellen, welchen Beitrag sie zur Entscheidungsfindung leisten können.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Das Potenzial für Verbesserungen im Beobachtungsfeld ermitteln und dokumentieren. Zu diesem Zweck Best Practices berücksichtigen und Benchmarking einsetzen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann eine spezifische Benchmarking-Technik beschreiben, die für Vergleiche von Informationstechnologien verwendet werden kann und kann deren Beitrag zur Entscheidungsfindung erläutern.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Die Verbesserungsmassnahmen aus der bewerteten Technologieliste ableiten und dem Entscheidungsgremium präsentieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Inhalt und Gliederung einer Präsentation und kann aufzeigen, welche Aspekte die Überzeugungsarbeit gegenüber Entscheidungsträgern unterstützen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
