<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>267</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=267%26clang=de</reference>
            <level>3</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Digitale Audioaufnahmen produzieren</title>
    <capability>Bereitet eine Audioaufnahme vor, erstellt und bearbeitet Rohdaten und bereitet diese für die Weiterverarbeitung oder für das erforderliche Zielmedium auf. Beschafft unter Berücksichtigung urheberrechtlicher Aspekte zusätzliche Audiodateien (z.B. Musik, Geräusche).</capability>
    <goals>
        <goal>
            Bereitet eine Audioaufnahme technisch und konzeptionell vor.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Charakteristik der Akustik von verschiedenen Räumen und deren Auswirkung auf die Audioaufnahme (z.B. Hall).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Audiogrundlagen (z.B. Audiopegel, Dezibel, Bitrate, Samplingrate, Frequenzen).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Charakteristik und die Einsatzgebiete verschiedener Mikrofontypen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Bedeutung und die Funktionen von Sprache, Geräuschen und Musik innerhalb einer Multimediaproduktion.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Plant den Ablauf einer einfachen Audioproduktion.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die einzelnen Phasen einer Audioproduktion.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Möglichkeiten und Grenzen der Audiobearbeitung.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Organisiert und reserviert die benötige Infrastruktur und richtet die Räumlichkeit für eine Audioaufnahme ein.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die zur Produktion benötigte Ausrüstung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die gängigsten Verbindungen und Steckertypen im Audiobereich und ihre Verwendung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt einfache Methoden zur Einschätzung/Analyse der Raumakustik.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Erstellt Rohdaten mit einem Audioaufnahmegerät gemäss Konzept.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Funktionen und Einstellungen der zu verwendenden Aufnahmegeräte.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die optimale Positionierung und Einstellungen der zu verwendenden Mikrofone.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Analysiert die Aufnahmen vor Ort und nimmt allfällige Anpassungen vor.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Parameter zur Überprüfung der Aufnahmen (z.B. Audiopegel, Aus- und Übersteuerung).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Anpassungen zur Optimierung von Aufnahmen (z.B. Distanz des Mikrofons, Anpassung des Aufnahmepegels).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Transferiert Audiorohdaten von einem Speichermedium auf die vorgegebene Dateiablage und legt sie korrekt strukturiert ab.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Unterschied zwischen unkomprimierten und komprimierten Audioformaten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Möglichkeiten zur Übertragung grosser Datenmengen über das Internet (z.B. Wetransfer, Clouddienste).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Setzt Audiokorrekturen, Klangoptimierungen und Lautstärkeangleichungen um.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Programme zur Bearbeitung von Rohdaten und zur weiteren Verarbeitung von Audiodaten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Grundlagen zu Methoden/PlugIns für Audiokorrekturen und Klangoptimierungen (z.B. DeEsser, Denoiser, Equalizer, Kompressor, Normalisieren).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die grundlegenden Methoden/PlugIns von Audioeffekten (z.B. Hall, Delay).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Bereitet die Daten für die Weiterverarbeitung (Film) oder für das erforderliche Zielformat auf.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt verschiedene Audioformate und ihre Eigenschaften.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die gängigen Codecs/Kompressionsverfahren und ihre Vor- und Nachteile.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die technischen und qualitativen Anforderungen (Format, Samplingrate, Bitrate) an das Produkt, welches zur Weiterverarbeitung verwendet wird.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Beschafft zusätzliches Audiomaterial (z.B. Musik, Geräusche) unter der Berücksichtigung der urheberrechtlichen Aspekte.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Grundlagen zum Urheberrecht in der Schweiz.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die beiden Lizenzierungsmodelle Creative Commons und Royalty Free.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
