<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>150</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=150%26clang=de</reference>
            <level>4</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>E-Business-Applikationen anpassen</title>
    <capability>E-Business-Applikationen gemäss Vorgabe und unter Beachtung der Sicherheitsvorschriften und technischer Rahmenbedingungen anpassen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Aufbau der Applikation, Transaktionskonzept, Applikationsumgebung und Rahmenbedingungen (Sicherheit, Performance, Verfügbarkeit, Transaktionsvolumen, usw.) erfassen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt mögliche Architekturen von Web-Applikationen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt wesentliche Elemente zur Gewährleistung der Sicherheit bei Web-Applikationen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Kriterien, welche die Performance und Verfügbarkeit einer Web-Applikationen beeinflussen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Vorgabe analysieren, clientseitigen, serverseitigen und datenbankseiti-gen Änderungsbedarf formulieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Schritte zur Formulierung eines Änderungsantrages (Request for Change - RfC).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt ein Vorgehen um die Auswirkungen von Änderungen auf die verschiedenen Komponenten einer Web-Applikation abzuschätzen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Auswirkungen der Änderungen auf Sicherheit und Schutzwürdigkeit der Informationen bei allen beteiligten Komponenten wie Client, Webser-ver, Applikationsserver und Datenbankserver überprüfen und doku-mentieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Bestimmungen des Datenschutzes  und der Informationssicherheit und deren Bedeutung für Web-Applikationen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Methoden der Datenverschlüsselung und der Gewährleistung der Authentizität (HTTPS, Zertifikate).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Änderungen inklusive Implementierung und Test (funktional und nicht-funktional) gemäss einem vordefinierten Änderungsprozess planen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt ein Vorgehensmodell zur Planung von Änderungen einer Web-Applikation.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Test- und Abnahmeverfahren im Rahmen eines Änderungsprozesses.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Vorgehen bei der Einführung geänderter Applikationen im Rahmen eines Änderungsprozesses.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Änderungen realisieren, testen und dokumentieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt ein methodisches Vorgehen zur schrittweisen Anpassung von Applikationskomponenten inklusive der Verwaltung der Versionen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt ein Verfahren zur Migration und Einführung der geänderten Applikation.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Vorgehen zur Durchführung von Tests- und zur Abnahme der Änderungen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
