<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>133</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=133%26clang=de</reference>
            <level>3</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Web-Applikation mit Session-Handling realisieren</title>
    <capability>Web-Applikation gemäss Vorgabe mit einer Programmiersprache realisieren und testen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Vorgabe analysieren, Funktionalität entwerfen und Realisierungskonzept festlegen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Lösungsansätze, um basierend auf der Vorgabe Funktionalitäten auf Client- und Serverseite abzugrenzen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Elemente eines Realisierungskonzepts für Web-Applikationen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Vorteile der Trennung von Präsentation und Programmlogik und deren Umsetzung in einer Web-Applikation.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Spezifische Funktionalität einer Web-Applikation mit Session-Handling, Authentifizierung und Formularüberprüfungen realisieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Formularelemente und Funktionen zur Überprüfung von Benutzereingaben und wie diese gemäss Vorgabe eingesetzt werden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt gängige Techniken zur Realisierung einer Sitzungsverfolgung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Sicherheitsrisiken und Lösungsansätze zum Schutz einer Web-Applikation.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten einfache Datenbestände zu verwalten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Web-Applikation mit einer einer Programmiersprache unter Berücksichtigung sicherheitsrelevanter Anforderungen programmieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten zur Gewährleistung der  Authentifizierung und Autorisierung in Web-Applikationen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt mögliche Programmiersprachen für Web-Applikationen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Lösungsansätze zur Umsetzung geeigneter Architekturen für Web-Applikationen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten zur Strukturierung von Quellcode und die Umsetzung unter Berücksichtigung von Codierungs-Richtlinien.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Web-Applikation gemäss Testplan auf Funktionalität und Sicherheit überprüfen, Testergebnisse festhalten und allenfalls erforderliche Korrekturen vornehmen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Testverfahren und deren Beitrag zur Gewährleistung der Qualität von Web-Applikation.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Testverfahren um die Lösungsansätze gegen Cross-Site-Scripting, Skrip-Injection und Session-Hijacking zu prüfen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
