<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>133</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=133%26clang=fr</reference>
            <level>3</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Certificat fédéral de capacité</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Réaliser des applications Web en Session-Handling</title>
    <capability>Réaliser et tester une application Web selon cahier des charges avec un langage de programmation.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Analyser la donnée, projeter la fonctionnalité et déterminer le concept de  la réalisation.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître des solutions possibles afin de délimiter les fonctionnalités côté client comme serveur en se basant sur les directives.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les éléments d’un concept de réalisation pour des applications Web.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les avantages de la séparation entre la présentation et la logique du programme ainsi que leur mise en œuvre dans une application Web.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Réaliser une fonctionnalité spécifique d’une application Web par Session-Handling, authentification et vérification de formulaire.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître des éléments de formulaires ainsi que des fonctions pour vérifier les saisies de l´utilisateur, et comment ceux-ci mis en œuvre conformément aux directives.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des techniques courantes pour la réalisation du suivi de session.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les risques sur la sécurité et des solutions possibles pour protéger une application Web.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des possibilités d’administration de lots de données.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Programmer une application Web à l’aide d’un langage de programmation  compte tenu des exigences liées à la sécurité.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître des possibilités pour garantir l’authentification et les autorisations dans une application Web.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des langages de programmation possibles pour des applications Web.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des solutions possibles pour la mise en œuvre d’architectures appropriées pour des applications Web.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des possibilités de structuration de code source ainsi que leur mise en œuvre en tenant compte des directives de codification.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Vérifier la fonctionnalité et la sécurité de l’application Web à l’aide du plan tests, verbaliser les résultats et, le cas échéant, corriger les erreurs.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaît des procédures de tests, et leur contribution, pour garantir la qualité d’applications Web.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des procédures de tests permettant de vérifier les solutions possibles contre les Cross-Site-Scripting, Script-Injection et Session-Hijacking.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
