<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>289</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=289%26clang=de</reference>
            <level>3</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>CMS einsetzen und bewirtschaften</title>
    <capability>Installiert, konfiguriert und bewirtschaftet ein geläufiges webbasiertes Redaktions-, oder Content Management System (CMS) und erstellt selbständig CMS-Designvorlagen (Templates, Themes) auf Basis eines vorgegebenen, bestehenden, statischen Webseiten-Designs.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Installiert und konfiguriert ein geläufiges Content Management System nach Kundenwunsch und schaltet einen lokal entwickelten CMS-basierten Webauftritt live.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die eigene Entwicklungsumgebung und Werkzeuge (Tools), um effizient Websites zu gestalten und mögliche Codierungsfehler zu beheben.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Instrumente (FTP-Client), um Dateien vom eigenen Arbeitsplatzrechner auf einen Server hochzuladen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Ablauf, um Datenbank-Inhalte vom eigenen Arbeitsplatzrechner zu sichern (exportieren) und auf einen Server hochzuladen (importieren).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt einige handelsüblichen Content Management Systeme und kann auf Basis der Kundenwünsche eine Empfehlung aussprechen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Unterschiede zwischen Front-End und Back-End.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Analysiert Webseiten-Designs und wandelt diese in CMS-Designvorlagen um.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten, um eine vorgegebene statische Webseite zu analysieren und in eine für das CMS vorgesehene Design-Vorlage (Theme, Template) umzuwandeln.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die für das CMS notwendige Scriptsprache (PHP, TypoScript).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Methoden, um eine von Dritten entwickelte Design-Vorlage (Theme, Template) einzusetzen und zu konfigurieren, und dementsprechend eine massgeschneiderte Lösung zu entwickeln.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Skizzierungsmöglichkeiten wie Mockups, Wireframes, Grobsitemaps etc., um dem Kunden vorgängig ein möglichst genaues Bild des Endproduktes vorstellen zu können.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Methoden, um eine (hierarchische) Seiten-Struktur (Sitemap) zu erstellen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Methoden, um eine Struktur des Webauftritts und dessen Menü aufzubauen und umzusetzen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Methoden, um eine mehrsprachige Funktionalität eines CMS anzuwenden.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Installiert und konfiguriert ein bestehendes Plug-In.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt von einer Dritt-Firma erstellte Module (Plug-Ins) und die Voraussetzungen, um diese zu installieren und nach Kundenwunsch zu konfigurieren.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Erstellt und implementiert ein Benutzerrollen-Konzept.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Methoden, um ein Benutzerkonzept nach Kundenwunsch zu entwickeln.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Vorgehensweisen, um neue Benutzer einzupflegen und Zugriffsrechte oder Rollen dem Kundenwunsch entsprechend zuzuweisen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Sicherheitsaspekte für die Nutzung des CMS (Kennwort-Standards).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
