<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>182</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=182%26clang=de</reference>
            <level>4</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Systemsicherheit implementieren</title>
    <capability>Server und Arbeitsplätze bezüglich Systemsicherheit untersuchen, Verbesserungsvorschläge ausarbeiten und umsetzen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Bestehende Systeme (Client, Server, Netzwerkkomponenten und Services)gezielt mit geeigneten Mitteln auf Sicherheitslücken und auf Konfigurationsmängel untersuchen
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Mittel und Methoden zum Aufspüren von Sicherheitslücken und Konfigurationsmängeln in Systemen (z.B. Portscanner, Hardening Tools)
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Bedeutung einer vollständigen Dokumentation in Bezug auf Systemsicherheit.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die häufigsten sicherheitsrelevanten Fehler bei der Konfiguration von Systemen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Auf Basis der gesammelten Informationen Massnahmen für die Systemsicherheit ausarbeiten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die für Systeme relevanten Sicherheitseinstellungen auf der Ebene von Betriebssystem, Applikationen, Netzwerkkomponenten und Benutzern.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die für den Betrieb nötigen Dienste und deren Abhängigkeiten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Sicherheitsmassnahmen implementieren und dokumentieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Verfahren zur Aktualisierung von Lizenzen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Vorgehensprinzip und die Sicherheitsvorschriften zur Identifikation sicherer Quellen für Software-Updates und Patches.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Kriterien zur Überprüfung der Aktualität von Software und kennt die Folgen einer Nicht-Aktualisierung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Standardverfahren zum Härten von Systemen
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten um die physikalische Sicherheit von Hardware zu gewährleisten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Prinzip der Restriktion von Benutzerberechtigung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten mittels Instruktion der Benutzer die Systemsicherheit zu erhöhen (z.B. Social Engineering, Passwortcontainer)
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Nach Vorgabe auf ein zuvor abgesichertes System ein Host basierendes Intrusion Detection Systems, HIDS installieren und konfigurieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten mittels eines HDIS Systeminformationen zu sammeln.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Änderungen / Anpassungen bezüglich Sicherheit und Funktionsfähigkeit mit den zur Verfügung stehenden Log- und Systeminformationen sowie Informationen aus dem HIDS auf Wirksamkeit überprüfen. Falls erforderlich, Systemdokumentation nachführen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Inhalt sicherheitsrelevanter Logdaten des Systems und des HIDS.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt typische System-Anomalien (z.B. Datenvolumen, Zugriffe)
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Inhalte einer Systemdokumentation.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Implementierte Systemsicherheit überwachen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die bei einer Systemüberwachung sicherheitsrelevanten Prinzipien.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
