<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>182</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=182%26clang=fr</reference>
            <level>4</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Certificat fédéral de capacité</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Implémenter la sécurité système.</title>
    <capability>Examiner des serveurs et places de travail en regard de la sécurité système, élaborer et mettre en œuvre des propositions d’amélioration.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Examiner des systèmes existants (clients, serveurs, composants réseau et services) de manière ciblée en regard des lacunes de sécurité et des manques de configuration avec des moyens appropriés.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître des moyens et méthodes pour déceler les lacunes de sécurité et manques de configuration dans des systèmes (par ex. Portscanner, Hardening Tools).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître l’importance d’une documentation exhaustive en regard de la sécurité système.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les erreurs les plus fréquentes de sécurité lors de la configuration de systèmes.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Elaborer des mesures pour la sécurité système sur la base des informations collectées.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les principaux réglages de sécurité système au niveau du système d’exploitation, des applications, des composants réseaux et des utilisateurs.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les services nécessaires ainsi que leur dépendance pour l’exploitation.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Implémenter et documenter des mesures de sécurité.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître des procédures pour l’actualisation des licences.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître le principe du déroulement et les prescriptions de sécurité pour l’identification de sources sûres en vue de mise à jour et à niveau de logiciels.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des critères pour vérifier l’actualité de logiciels ainsi que les conséquences d’une non-actualisation.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des procédures standards pour renforcer des systèmes.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des possibilités pour garantir la sécurité physique du matériel.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître le principe de la restriction des droits des utilisateurs.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des possibilités pour améliorer la sécurité système au moyen de l’instruction des utilisateurs (par ex. ingénierie sociale, Passwordcontainer).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Installer et configurer un Host Intrusion Detection System (HIDS) sur un système pré-sécurisé selon directives.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître des possibilités de collecter des informations système au moyen d’un HDIS.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Tester l’efficacité des modifications/adaptations en regard de la sécurité et de la fonctionnalité à l’aide des informations disponibles du système ainsi que du HIDS. Au besoin, mettre à jour la documentation système.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître le contenu des données du login importantes et du HDIS pour la sécurité.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des anomalies système typiques (par ex. volume de données, accès).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les contenus de la documentation système.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Surveiller la sécurité système implémentée.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les principes importants de la sécurité dans la surveillance système.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
