<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>212</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=212%26clang=de</reference>
            <level>1</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Lern- und Arbeitstechniken einsetzen</title>
    <capability>Das eigene Lern- und Arbeitsverhalten wahrnehmen, beurteilen und verbessern. Situationsbezogen geeignete Arbeits- und Lerntechniken auswählen und einsetzen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Eigenes Arbeits- und Lernverhalten wahrnehmen, dokumentieren, reflektieren und beurteilen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten persönlichen Verhaltensweisen (sich ablenken lassen, schwierige Aufgaben vor sich her schieben etc.) die den Lern- oder Arbeitserfolg beeinflussen und kann an Beispielen darlegen, wie sich diese konkret auf den Lern- und Arbeitserfolg auswirken.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Sich informieren über alternative Arbeits- und Lernmethoden und diese in geeigneten Situationen erproben und trainieren mit dem Ziel, das eigene Arbeits- und Lernverhalten systematisch zu verbessern.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Lerntechniken (Memorisieren, Kontextlernen etc.) und kann aufzeigen, für welche Arten der Aneignung von Themen bzw. Lernvorhaben sich diese eignen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann für die verbreiteten Lerntechniken beispielhaft aufzeigen, wie diese zur Aneignung von Themen oder Lernstoff eingesetzt werden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Arbeitstechniken, um Informationen, Themen etc. zu strukturieren bzw. aufzubereiten (Mind Mapping, Recherchen im Internet, Zusammenfassen von Quellen etc.) und kann aufzeigen, für welche Art von Vorhaben diese eingesetzt werden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann für die verbreiteten Arbeitstechniken an Beispielen erläutern, nach welchen Regeln die Aufbereitung von Informationen und Themen mit diesen Arbeitstechniken erfolgt.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Anregungen Dritter (Berufsbildner/Berufsbildnerin, Lehrende, Kolleginnen und Kollegen, Vorgesetzte usw.) aufnehmen, beurteilen und danach sein Arbeitsverhalten verändern.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann mit Lob und Kritik umgehen und daraus ableiten, welche persönlichen Konsequenzen sich für die eigene Arbeit ergeben.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Für konkrete Arbeits- und Lernschritte geeignete Arbeits- und Lerntechniken auswählen, einsetzen, begründen und aufgrund der erzielten Ergebnisse allenfalls modifizieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt ein Vorgehen zur systematischen Aufzeichnung eigener Erfahrungen beim Einsatz von Arbeits- und Lernschritten und kann darlegen, wie solche Aufzeichnungen die weitere Anwendung von Lern- und Arbeitstechniken unterstützen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
