<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>212</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=212%26clang=it</reference>
            <level>1</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Utilizzare metodi di studio e di lavoro</title>
    <capability>Percepire, valutare e migliorare il proprio modo d’apprendimento e di lavoro. Per ogni situazione, scegliere ed impiegare le appropriate tecniche di studio e di lavoro.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Percepire, documentare, rifletterci sopra e valutare il proprio modo d’apprendimento e di lavoro.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conosce i modi di comportamento personali più importanti (lasciarsi distrarre, rinviare sempre i lavori difficili, etc.) che influiscono sul successo dell’apprendimento e del lavoro e sa mostrare, attraverso degli esempi, come essi si ripercuotono concretamente sul successo dell’apprendimento e del lavoro.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Informarsi sui metodi alternativi di apprendimento e di lavoro, sperimentarli ed esercitarli nelle appropriate situazioni con l’obiettivo di migliorare sistematicamente il proprio modo d’apprendimento e di lavoro.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conosce le tecniche d’apprendimento (memorizzare, apprendimento del contesto, etc.) e sa spiegare a quali tipi di acquisizione di argomenti rispettivamente di piani di formazione esse sono adatte.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Per le tecniche d’apprendimento più diffuse, sa mostrare in modo esemplare come esse vengono impiegate per l’ acquisizione di argomenti o di materie d’apprendimento.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conosce le tecniche di lavoro per strutturare rispettivamente preparare (Mind Mapping, ricerche in internet, riassumere le fonti, etc.) le informazioni, argomenti, etc. e sa mostrare in quale tipi di progetti possono essere impiegate.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Per le tecniche di lavoro più diffuse, sa spiegare attraverso degli esempi con quali regole avviene la preparazione di informazioni ed argomenti utilizzando queste tecniche di lavoro.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Modificare il proprio modo di lavorare sulla base di un’analisi degli stimoli ricevuti da parte di terze persone (formatore/formatrice professionale, persone in formazione, colleghe e colleghi, superiori, etc.).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Sa gestire gli elogi e le critiche e sa dedurre quali conseguenze personali ne risultano per il proprio lavoro.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Scegliere le tecniche adeguate di apprendimento e di lavoro per delle concrete fasi di apprendimento e di lavoro, utilizzarle, giustificarle ed eventualmente, in base ai risultati raggiunti, modificarle.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conosce un procedimento per la sistematica annotazione delle proprie esperienze nell’utilizzo di fasi di apprendimento e di lavoro e sa spiegare come tali annotazioni aiutano in un successivo impiego delle tecniche d’apprendimento e di lavoro.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
