<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>437</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=437%26clang=de</reference>
            <level>2</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Im Support arbeiten</title>
    <capability>Supportprozess verstehen und Kundenanliegen im 1st und 2nd Level bearbeiten.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Den Supportprozess in seiner Gesamtheit verstehen. Die unterschiedlichen Rollen und Nahtstellen beschreiben können.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die unterschiedlichen Supportlevel und deren Funktionen im Supportprozess.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die gebräuchlichen Fachbegriffe im Supportprozess (z.B. Service Desk, Incident, Problem, Request)
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die beteiligten Akteure und deren Rollen im Supportprozess.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Kundenanliegen im 1st Level Support vollständig aufnehmen, bearbeiten, dokumentieren oder eskalieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt das Prinzip eines Tickets und den darin festgehaltenen Informationen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Modelle Kommunikation zwischen Menschen (z.B. 4-Ohren, Sender-Empfänger, Sach- und Beziehungsebene).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten schwierige Situationen bei Kundengesprächen professionell zu meistern (z.B. emotionale Gespräche auf die Sachebene zurückbringen).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Einsatz verschiedener Fragetechniken zum effizienten Erfassen und Lösen eines Kundenanliegens.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten und Grenzen für einen sinnvollen Einsatz von Remote-Support.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Kriterien für die Eskalation einer Support-Anfrage an den Second-Level-Support.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Die dem 2nd Level zugewiesenen Kundenanliegen analysieren, Lösung vorbereiten, Lösung implementieren und dokumentieren oder Anliegen eskalieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt eine Arbeitstechnik um den Einsatz beim Kunden zielgerichtet vorzubereiten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Wirkung des eigenen Auftretens und Erscheinungsbildes auf die Kundenbeziehung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Einfluss der nonverbalen und verbalen Kommunikation vor Ort beim Kunden auf den Arbeitserfolg.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Bedeutung einer vollständigen und korrekten Dokumentation des Support-Falls im Hinblick auf die Nachvollziehbarkeit.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Kriterien für die Eskalation einer Support-Anfrage an den Third-Level-Support.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Anfragen an den 3rd Level Support vorbereiten und Antworten in den Supportprozess einfliessen lassen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Anforderungen um ein technisches Problem fachgerecht zu formulieren und an die zuständige Stelle für die Bearbeitung weiterzuleiten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Supportprozess um Antworten an die richtige Stelle weiterzuleiten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Störungen analysieren und mit geeigneten Methoden Lösungen herbeiführen und dokumentieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Methoden um Fehler systematisch einzugrenzen und zu beheben.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten Störungsfälle auszuwerten und daraus Regelmässigkeiten zu erkennen um geeignete Massnahmen einzuleiten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten auf Grund von Parametern mögliche Störungen schon im Vorfeld zu erkennen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Lösungen für Störungen zielgruppengerecht aufbereiten, dokumentieren und kommunizieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt verschiedene Medien um Lösungen zu dokumentieren und kommunizieren (z.B. Knowledgebase, FAQ, Help, Wiki).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
