<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>437</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=437%26clang=fr</reference>
            <level>2</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Certificat fédéral de capacité</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Travailler dans le support.</title>
    <capability>Comprendre le processus du support et traiter les demandes des clients au 1er et 2e niveau d’assistance.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Comprendre le processus du support dans sa globalité. Pouvoir décrire les divers rôles et points de liaisons.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les différents niveaux du support et leurs fonctions dans le processus.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les termes techniques usuels dans la procédure de support (par ex. niveau support, incidents, problèmes, demandes).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les partenaires concernés et leur rôle dans le processus du support.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Saisir, traiter, documenter ou faire suivre de manière exhaustive les demandes du client dans le 1er niveau d’assistance.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître le principe du ticket et les informations qui y sont fixées.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des modèles de communication entre les personnes (par ex. 4 oreilles, émetteur-récepteur, etc.)
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les possibilités pour maîtriser professionnellement la conversation avec le client lors de situations difficiles (par ex. ramener des entretiens émotionnels au niveau du sujet).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître diverses techniques d’interrogation pour une saisie efficace et solutionner la demande du client.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les possibilités et les limites pour un engagement judicieux du support à distance.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les critères pour remonter les demandes de support au 2e niveau.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Analyser les demandes du client attribuées au 2e niveau d’assistance,  préparer, implémenter, documenter une solution ou faire passer au niveau suivant.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître une technique de travail pour préparer l’engagement ciblé auprès du client.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les effets de sa propre image et apparence en relation avec le client.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître l’influence de la communication verbale ou non, directement envers le client, sur la réussite du travail.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître l’importance d’une documentation correcte et exhaustive du cas de support en regard de la reproductibilité.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les critères pour remonter les demandes de support au 3e niveau
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Préparer et répondre aux demandes du 3e niveau d’assistance et introduire dans le processus du support.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les exigences pour formuler correctement un problème technique et pour la transmission vers le lieu compétent pour le traitement.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître le processus de support permettant de transmettre les réponses vers  le bon destinataire.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Analyser des pannes et amener, documenter des solutions avec des méthodes appropriées.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître des méthodes pour cerner et éliminer systématiquement des erreurs.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des possibilités pour évaluer des cas de pannes et en déduire des régularités afin d’entreprendre des mesures appropriées.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des possibilités pour reconnaître par avance des pannes possibles sur la base de paramètres.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Préparer, documenter et communiquer des solutions aux pannes en fonction des groupes ciblés.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître divers moyens afin de documenter et communiquer des solutions (par ex. base de connaissances, FAQ, aides, Wiki).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
