<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>146</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=146%26clang=de</reference>
            <level>3</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Internetanbindung für ein Unternehmen realisieren</title>
    <capability>Entwickeln, Planen und Realisieren von Internetanschlüssen für Unternehmen unter der Berücksichtigung von Sicherheits-, Verfügbarkeits- und Leistungsaspekten.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Internetanschluss nach Kundenvorgaben (Sicherheit, Performance, Verfügbarkeit und Wartung) bestimmen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Anforderungen an eine Internetanbindung (Bandbreite, Verfügbarkeit, Sicherheit und Wartung).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Sicherheits- und Überwachungsmassnahmen beim Betrieb eines Internetanschlusses.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Klassieren der eruierten Kundevorgaben nach Prioritäten und Bedeutung für das Unternehmen und in einem Pflichtenheft für die Evaluation eines Serviceproviders festhalten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Zugangsmöglichkeiten zum Internet sowie deren Anbieter (Provider).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Methoden um Kundenvorgaben zu klassieren.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Aufbau und Inhalt eines Pflichtenhefts.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Ablauf eines Evaluationsprozesses.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Resultate der Evaluation unter Berücksichtigung des Pflichtenheftes und wirtschaftlichen Aspekten bewerten und darstellen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Kriterien für die Bewertung eines Angebotes.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Darstellungsarten für die Beurteilung von Offerten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Netzwerkplan und Netzwerkschema für die Internetanbindung erstellen oder anpassen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Regeln für das Erstellen eines Namens- und Nummerierungskonzepts.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Funktionsweise von Firewall, DMZ, Proxy und DNS.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt gängige Darstellungsarten und Symbole für Netzwerkpaln und Netzwerkschemata.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Erforderliche Hardware- und Softwarekomponenten bestimmen und Beschaffungsantrag erstellen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Aufbau und Inhalt eines Beschaffungsantrags aus der durchgeführten Evaluation.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Inbetriebnahme der Internetanbindung realisieren und Abnahme durchführen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt das Vorgehen für die Planung und Inbetriebnahme des Internetzugangs.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Vorgehen für die Übergabe des Systems in den operativen Betrieb.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Aufbau und Inhalt eines Abnahmeprotokolls.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
