<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>146</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=146%26clang=fr</reference>
            <level>3</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Certificat fédéral de capacité</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Relier une entreprise à Internet.</title>
    <capability>Développer, projeter et réaliser un raccordement d´une entreprise à Internet en prenant en considération les aspects de sécurité, de disponibilité et de performance.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Déterminer la liaison Internet selon les directives du client (sécurité, performance, disponibilité et maintenance).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les exigences (largeur de bande, disponibilité, ampleur du support, sécurité etc.) en matière de lien Internet
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les mesures de surveillance et de sécurité lors de l’exploitation d’un réseau Internet.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Classer les exigences selon priorité et signification pour l´entreprise, créer un cahier des charges pour l´évaluation d´un fournisseur de services (Provider).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les possibilités technologiques d´accès Internet ainsi que leur fournisseur (Provider).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des méthodes de classification des directives des clients.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître l’organisation et le contenu d’un cahier des charges.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître le déroulement d’un processus d’évaluation.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Représenter les résultats de l´évaluation sur la base du cahier des charges et des aspects économiques.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les critères principaux pour l’évaluation d’une offre.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les types de représentation pour l’évaluation d’une offre.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Réaliser ou adapter le schéma et le plan du réseau.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les règles pour l’élaboration d’un concept de dénomination et de numérotation.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître la fonctionnalité d’un Firewall, DMZ, Proxy et DNS.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les types courants de représentation et symboles pour des schémas et plan de réseau.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Déterminer les composants matériels et logiciels nécessaires, élaborer une demande d´acquisition.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître l’organisation et le contenu d’une demande d’acquisition issue de l’évaluation.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Planifier et réaliser la mise en exploitation avec les composants de la connexion Internet. Organiser et exécuter la remise de l´installation.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître le déroulement pour la planification et la mise en service de l’accès Internet.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître le déroulement pour la remise du système dans l’exploitation opérationnelle.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître l’organisation et le contenu d’un procès-verbal de remise.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
