<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>242</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=242%26clang=de</reference>
            <level>2</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Mikroprozessoranwendung realisieren</title>
    <capability>Mikroprozessoranwendung nach Vorgabe strukturieren, programmieren, auf der Zielhardware implementieren und testen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Vorgabe auf verlangte Funktionen und benötigte Input- und Outputdaten/-Signale analysieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den grundlegenden Aufbau einer Mikroprozessoranwendung, sowie deren Logik-Beschreibung (Zustandsdiagramm).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Aufbau der Zielhardware mit den wichtigsten Komponenten (Register, RAM, EEPROM, Port, Timer, UART, ADC, etc.) und kennt ihre Bedeutung für die Lösung der Aufgabenstellung.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Zeitkritische und zeitlich unabhängige Funktionen identifizieren und in einem Programmentwurf logisch gliedern, Datentypen den Daten/Signalen zuordnen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Lösungsvarianten für die Realisierung zeitkritischer und ereignisorientierter Abläufe und deren Vor- und Nachteile.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Datentypen und deren Bezug zu den unterschiedlichen Komponenten der Zielhardware.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Mittels einer Programmiersprache und Programmierumgebung den Programmentwurf umsetzen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Entwicklungsumgebung  und deren Möglichkeiten, eine Mikroprozessoranwendung für die Zielhardware zu realisieren.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Verfahren um Quellcode zu editieren, zu übersetzen, auf das Zielsystem zu laden und auszuführen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die hardwarespezifischen Teile der Programmiersprache und deren Einsatzmöglichkeiten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Aus der Vorgabe die Testfälle identifizieren, spezifizieren und dokumentieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Testkriterien (Hardware- und Zeit-Abhängigkeit) für die Überprüfung von Mikroprozessoranwendungen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten, die Wechselwirkung der Prozesse und deren zeitkritischen Anforderungen für die geforderte Funktionalität in den Tests zu berücksichtigen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Realisierte Applikation mit geeigneten Werkzeugen auf der Zielhardware austesten, Fehler identifizieren, korrigieren und dokumentieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Werkzeuge einer Entwicklungsumgebung (Simulator, Debugger, In-System-Debugger, etc.), sowie die Möglichkeiten, eine realisierte Applikation auf der Zielhardware schrittweise auszuführen und zu testen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
