<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>239</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=239%26clang=de</reference>
            <level>3</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Internetserver in Betrieb nehmen</title>
    <capability>Internetserver mit verschiedenen Diensten konfigurieren und in Betrieb nehmen und dabei Sicherheitsvorgaben und betriebliche Anforderungen beachten.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Anforderungen (Sicherheit, Lastprofil, Datenvolumen, Verfügbarkeit, zu integrierende Applikationen) an einen Internetserver aufnehmen und dokumentieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Kriterien, welche bei der Beurteilung einer Ausgangssituation für die Dimensionierung eines Internetservers angewendet werden.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Bestehende Infrastruktur (Server, Netzwerk, Dienste) mit den Anforderungen abgleichen und notwendige Anpassungen bzw. Erweiterungen vorschlagen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Merkmale und deren Bedeutung für die technische Spezifikation eines Internetservers.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Prinzip der Namensauflösung mittels DNS und deren Einfluss auf  den Betrieb weiterer Internetdienste (z.B. Virtual Hosts bei Webserver).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Erforderliche Einstellungen gemäss Sicherheits- und Betriebskonzept festlegen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die empfohlenen (best practice) Betriebs- und Sicherheitseinstellungen eines Internetservers.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Software installieren, konfigurieren und Dienste einrichten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Abhängigkeiten der zu installierenden Dienste und den Einfluss auf die Reihenfolge der Installation/Konfiguration.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Kriterien, die bei der Anbindung fremder Ressourcen an einen Internetserver zu beachten sind.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Zugriffsberechtigungen vergeben, sichere Kommunikation  und Log-Services einrichten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Kriterien für die Definition der Zugriffsberechtigungen von Benutzern und Gruppen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Prinzip der sicheren Kommunikation und den Einsatz von Zertifikaten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Protokollierung und Auswertung von Log-Services.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Internetserver testen (Last-, Sicherheits- und Crashtest).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt grundlegende Testverfahren und deren Bedeutung für die Betriebssicherheit eines Internetservers.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
