<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>239</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=239%26clang=it</reference>
            <level>3</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Mettere in funzione un server Internet</title>
    <capability>Mettere in funzione e configurare un server Internet con diversi servizi e tenendo in considerazione le prescrizioni di sicurezza e le esigenze operative.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Raccogliere e documentare le esigenze (sicurezza, profilo di carico, volume dati, disponibilità, applicazioni da integrare) per un server Internet.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conosce i criteri che devono essere applicati per il dimensionamento di un server Internet nella valutazione di una situazione di partenza.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Comparare l'infrastruttura esistente (server, rete, servizi) con le esigenze e proporre le necessarie modifiche rispettivamente estensioni.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conosce le caratteristiche e la loro importanza per le specifiche tecniche di un server Internet.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conosce il principio della risoluzione dei nomi attraverso il DNS e la sua influenza sul funzionamento di altri servizi Internet (ad esempio virtual host in un webserver). 
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Determinare le necessarie regolazioni in base al concetto di sicurezza e funzionamento.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conosce le impostazioni consigliate di operatività e sicurezza (best practice) di un server Internet.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Installare e configurare il software e impostare i servizi.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conosce le dipendenze dei servizi da installare e la loro influenza sulla sequenza dell'installazione/configurazione.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conosce i criteri che devono essere tenuti in considerazione nell'integrazione di risorse esterne a un server Internet.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Distribuire i diritti di acceso, impostare una comunicazione sicura e i servizi di log.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conosce i criteri per la definizione dei diritti di acceso di utenti e gruppi.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conosce il principio della comunicazione sicura e l'utilizzo di certificati.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conosce il protocollo e la valutazione dei servizi di log. 
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Testare il server Internet (test di carico, sicurezza e crash).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conosce le procedure di test di base e la loro importanza per la sicurezza operativa di un server Internet. 
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
