<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>416</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=416%26clang=fr</reference>
            <level>5</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Diplôme fédéral d'informaticien</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Appliquer le droit des biens immatériels dans le cadre de la production et de la publication</title>
    <capability>Détecter des problèmes qui peuvent découler de la violation du droit de propriétéintellectuelle, et développer des solutions juridiquement valables</capability>
    <goals>
        <goal>
            Identifier les domaines à problèmes potentiels ainsi que les conséquences et les risques possibles au sein d´une organisation dans le domaine du droit de la propriété intellectuelle
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les risques et les coûts des conséquences du non-respect du droit d´auteur et autres droits de propriété intellectuelle.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les bases du droit d´auteur, de la protection de dessin, du droit des brevets, du droit des marques et le droit à leur propre image.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les lois en vigueur en Suisse et les différences avec l´UE et les USA.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des modèles alternatifs de droits d´auteur, par exemple, Creative Commons.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître le système du délai de protection.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les méthodes et les sources pour rechercher des droits sur les œuvres.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Développer des solutions en prenant en compte les objectifs de l’entreprise
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les différents droits ainsi que leurs applications afin de protéger les propres œuvres tout en tenant compte des droits des tiers.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les possibilités d’implémentation et les conditions cadres à respecter pour chaque droit de protection.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître le contenu des éléments nécessaires à l´élaboration de normes à l´interne (standards médiatiques) par rapport aux droits de la propriété.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Mettre en œuvre des mesures, et établir des lignes directrices dans le traitement des droits d´auteur ainsi que d’autres droits de propriété intellectuelle et les implémenter en tant que norme de la maison
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître des possibilités de distribuer des mandats créatifs à la lumière des droits d´auteur règlementés et autres droits de propriété intellectuelle.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les pratiques de déclaration de la propriété intellectuelle et pour en contrôler la propagation (Restreindre ou promouvoir)
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les mesures nécessaires pour déclarer des directives internes à l’entreprise ainsi que de mise en œuvre.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Documenter les normes pour les organismes internes et externes, le cas échéant, par la formation.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les possibilités d´une communication conviviale et de formation des utilisateurs.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des approches pédagogiques afin de promouvoir une sensibilisation et une prise de conscience des droits de protection.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Contrôler et optimiser les directives définies dans les affaires quotidiennes
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître des instruments pour vérifier les directives internes et externes définies.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les étapes des actions nécessaires pour l’intervention et la transmission à la hiérarchie supérieure.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
