<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>128</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=128%26clang=de</reference>
            <level>4</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Datenbanken administrieren</title>
    <capability>Entity-Relationship-Modelle (ERM) in interne Datenbank-Schemas überführen. Datenbanken neuen betrieblichen Anforderungen anpassen (z.B. Erstellen, Ändern und Löschen von Tabellen/Relationen). Vergabe der notwendigen Zugriffs-Berechtigungen. Zu einem DB-System gehörende Tools zielgerichtet einsetzen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Ein gegebenes ERM in ein internes Datenbankschema überführen (Definieren von Tabellen/Relationen, Schlüsseln, Indizes, Konsistenzbedingungen).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Elemente der Notation eines ERM und kann anhand von Beispielen erläutern, welche Art von Datenelementen und -beziehungen damit abgebildet werden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Aufbau und Struktur eines Datenbankschemas und kann aufzeigen, welche Aussagen die Elemente hinsichtlich der physischen Implemetierung der Datenbank machen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Datenbankschema in die physische Datenbank implementieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Aktionen und ihre Abfolgen, welche zum physischen Aufsetzen einer Datenbank in einem Datenbanksystem notwendig sind.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Tabellen/Relationen, Schlüssel und Indizes einfügen, ändern und löschen. Rechte in der erstellen Datenbank vergeben.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Elemente der Datenbanksprache zur Definition und Einrichtung von Tabellen und Relationen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Datenbankkommandos zur Administration von Rechten und kann deren Auswirkungen beispielhaft erläutern.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Kundenanfragen für Auswertungen/Extrakte analysieren und mittels Prozeduren die gewünschten Auswertungen/Extrakte erstellen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten zur Präzisierung von Auswertungsanforderungen und kann deren Wichtigkeit zur Ermittlung eindeutiger Resultate erläutern.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt SQL-Sprachelemente für die Extrahierung von Informationen aus einer Datenbank und kann aufzeigen, welche Arten von Selektionen sich damit erzielen lassen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Anpassungen an Security-, Backup-, Restart- und Recovery-Prozeduren vornehmen und testen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Sinn und Zweck von Security-, Backup-, Restart- und Recovery-Prozeduren in einem Datenbanksystem und kann deren Beitrag für die Sicherstellung des operativen Betriebs erläutern.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Tuning- und Performance-Massnahmen (Reorganisationen) durchführen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Funktionsweise von Tuning- und Performance-Massnahmen und kann deren Wirkung hinsichtlich der Optimierung eines Datenbanksystems erläutern.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Migrationpläne bei Release-Anhebungen oder Umstellungen auf andere Datenbanksysteme erstellen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Aspekte, die bei der Migration einer Datenbank hinsichtlich Datensicherheit beachtet werden müssen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Standardvorgehen für die Migration einer Datenbank und kann aufzeigen, wie dieses zur Datensicherheit beiträgt und jederzeit erlaubt, den Ausgangszustand wieder herzustellen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Datenbank-Änderungen in einem Logjournal dokumentieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann die Struktur eines Logjournals für den Betrieb eines Datenbanksystems aufzeigen und den Nutzen der enthaltenen Informationen für die Pflege und Weiterentwicklung dieses Datenbanksystems erläutern.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
