<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>128</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=128%26clang=it</reference>
            <level>4</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Amministrare una banca dati</title>
    <capability>Trasporre un modello entità-relazione (ER) in una struttura di banche dati. Modificare la banca dati secondo nuove specifiche aziendali (per esempio inserire, modificare e cancellare tabelle/relazioni). Assegnazione degli accessi/autorizzazioni necessari. Utilizzare i tools specifici di un sistema di banche dati.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Trasporre un modello ER dato in una struttura di banche dati (definire le tabelle/relazioni, chiavi, indici, condizioni di integrità).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Elemente der Notation eines ERM und kann anhand von Beispielen erläutern, welche Art von Datenelementen und -beziehungen damit abgebildet werden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Aufbau und Struktur eines Datenbankschemas und kann aufzeigen, welche Aussagen die Elemente hinsichtlich der physischen Implemetierung der Datenbank machen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Implementare la struttura di banche dati in una banca dati reale.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Aktionen und ihre Abfolgen, welche zum physischen Aufsetzen einer Datenbank in einem Datenbanksystem notwendig sind.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Inserire, modificare e cancellare tabelle/relazioni, chiavi e indici. Assegnare i diritti nella banca dati creata.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Elemente der Datenbanksprache zur Definition und Einrichtung von Tabellen und Relationen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Datenbankkommandos zur Administration von Rechten und kann deren Auswirkungen beispielhaft erläutern.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Analizzare le richieste di clienti per analisi/estratti e crearli attraverso delle procedure.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten zur Präzisierung von Auswertungsanforderungen und kann deren Wichtigkeit zur Ermittlung eindeutiger Resultate erläutern.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt SQL-Sprachelemente für die Extrahierung von Informationen aus einer Datenbank und kann aufzeigen, welche Arten von Selektionen sich damit erzielen lassen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Proporre e testare delle modifiche alle procedure di sicurezza, salvataggio, riavviamento e ripristino.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Sinn und Zweck von Security-, Backup-, Restart- und Recovery-Prozeduren in einem Datenbanksystem und kann deren Beitrag für die Sicherstellung des operativen Betriebs erläutern.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Eseguire delle operazioni di miglioramento delle prestazioni.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Funktionsweise von Tuning- und Performance-Massnahmen und kann deren Wirkung hinsichtlich der Optimierung eines Datenbanksystems erläutern.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Redigere dei piani di migrazione in caso di aggiornamenti a nuove Release o di trasferimento in un altro sistema di banche dati.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Aspekte, die bei der Migration einer Datenbank hinsichtlich Datensicherheit beachtet werden müssen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Standardvorgehen für die Migration einer Datenbank und kann aufzeigen, wie dieses zur Datensicherheit beiträgt und jederzeit erlaubt, den Ausgangszustand wieder herzustellen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Documentare le modifiche alla banca dati in un Logjournal.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann die Struktur eines Logjournals für den Betrieb eines Datenbanksystems aufzeigen und den Nutzen der enthaltenen Informationen für die Pflege und Weiterentwicklung dieses Datenbanksystems erläutern.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
