<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>171</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=171%26clang=de</reference>
            <level>5</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Diplom Informatiker/in</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Internetauftritt konzipieren gestalten und realisieren</title>
    <capability>Internetauftritte konzipieren, gestalterische Elemente und CI-Aspekte nach Kundenanforderung integrieren, Navigation und Präsentation unter Use ability Gesichtspunkten aufbauen, geforderte Funktionalitäten integrieren und Internetauftritt realisieren.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Kundenwünsche für einen Internetauftritt analysieren, gestalterische Präferenzen eruieren und geeignete Elemente des Corporate Identity für den Internetauftritt auswählen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Erhebungstechniken für die Informationsbeschaffung und kann aufzeigen, für welche Art von Erhebungen sich diese eignen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Bedeutung eines Corporate Identity (Logo, Schrift, Farben, Darstellung) für eine Unternehmung und kann Verwendungsmöglichkeiten und die damit verbundene Wirkung bei einem Internet-Auftritt aufzeigen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann die häufigsten Fehler bei der Gestaltung von Internetseiten anhand von Beispielen aufzeigen und die Wirkung, welche damit bei den Besuchern dieser Seite erzielt resp. nicht erzielt wird, erläutern.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Geforderte Funktionalität, technisches Umfeld und Plattformen des Kunden analysieren und dokumentieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt gängige Software für den Betrieb eines Internetauftrittes und kann deren typische Einsatzbereiche und Plattformen nennen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Merkmale einer vollständigen Zielformulierung und kann aufzeigen, was diese zu einer verbindlichen Zielsetzung beitragen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Sicherheitsanforderungen und zu schützende Informationen ableiten und entsprechende Massnahmen für die Realisierung definieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt gängige betriebliche Sicherheitsvorkehren und kann am Beispiel eines Internetauftrittes zeigen, welche Auswirkungen die Nichteinhaltung haben könnten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann Beispiele für schutzwürdige Informationen in einem Internetauftritt nennen und an diesen erläutern, was geschehen könnte, wenn die Informationen nicht geschützt sind.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Inhalte für den geplanten Auftritt analysieren und strukturieren und daraus die Sitemap entwickeln.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Prinzipien, welche bei der Strukturierung und Gruppierung von Inhalten auf Websites beachtete werden müssen und kann aufzeigen, welche Wirkung damit beim Besucher erzielt werden kann.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Prototypen mit gestalterischen Varianten inkl. Navigation und Screendesign unter Beachtung der Use ability realisieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Grundprinzipien, die beim Aufbau einer Navigation beachtet werden müssen, und kann erläutern welche Wirkung, damit beim Besucher hinsichtlich Benutzerfreundlichkeit erzielt werden kann.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Struktur- und Navigationsprinzipien bei Internetauftritten und kann darlegen, welchen Einfluss diese auf die Use Ability haben.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Vorgehensweisen zur Entwicklung von Lösungsvarianten und kann erläutern, unter welchen Rahmenbedingungen diese zu einer breit abgestützten Überprüfung der Präsentationsmöglichkeiten im Internet beitragen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Konzept des Internetauftritts entscheidungsreif aufbereiten, dem Kunden präsentieren und Entscheid zur Realisierung herbeiführen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Kategorien von Kriterien, die für die Ausarbeitung eines Angebotes zu berücksichtigen sind und kann aufzeigen, welche Bedeutung diese bei der Kostenermittlung für die Realisierung eines Internetauftritts haben.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Test-, Migration-, Abnahme und Einführungskriterien definieren und dokumentieren und Internetauftritt gemäss Konzept realisieren. Betriebs- und Wartungsdokumentation erstellen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt technische Aspekte, die bei einer Migration und Integration einer Lösung zu berücksichti9gen sind und kann darlegen, welche Bedeutung diese Aspekte bei der Implementierung eines Internetauftritts haben.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt wichtige Elemente der Betriebs- und Wartungsdokumentation und kann ihre Bedeutung für einen gesicherten Betrieb erläutern.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Testverfahren, die sich für eine übergreifende Prüfung einer Web-Applikation mit Datenbank eignen und kann die Testschritte an Beispielen erläutern.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt technische Aspekte, die bei einer Migration und Integration einer Lösung zu berücksichtigen sind und kann darlegen, welche Bedeutung diese Aspekte bei der Implementierung eines Internetauftritts haben.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Browser Kompatibilitäten und clientseitige Anwendung gemäss Testvorgaben überprüfen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt technische Kriterien, die beim Testen einer Client-seitigen Applikation speziell zu berücksichtigen sind, und kann darlegen, welche Probleme beim Betrieb einer Internetauftritts damit verhindert werden können.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Internetauftritt auf einem Test-Server mit den notwendigen Zugriffsrechten freigeben (ftp Upload), Funktionalität gemäss Testkonzept überprüfen und allenfalls erforderliche Korrekturen vornehmen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Spezifikationen, welche dem Aufbau einer Testumgebung dienen und kann darlegen, welchen Beitrag eine Testumgebung für die Betriebssicherheit eines neuen Systems beiträgt.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Geeignete Kriterien für Suchmaschinen und Directorys definieren und erforderliche Anmeldungen auslösen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Kriterien, welche bei der Definition von Informationen bzw. Schlüsselwörtern für Suchmaschinen und Directorys beachtet werden müssen und kann aufzeigen, wie damit die Verbreitung einer Website unterstützt werden kann.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Migration, Abnahme und Übergabe in den operativen Betrieb einleiten und überwachen.</goal>
    </goals>
</competency>
