<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>287</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=287%26clang=de</reference>
            <level>1</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Websites mit CSS gestalten</title>
    <capability>Gestaltet eine Website mit Cascading Style Sheets (CSS) nach Vorgaben und überprüft das Endprodukt.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Erstellt syntaktisch und semantisch korrekten Code mit Cascading Style Sheets (CSS).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die eigene Entwicklungsumgebung und Werkzeuge (Tools), um effizient Websites zu gestalten und mögliche Codierungsfehler zu beheben.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Aufbau (Syntax) und die Bedeutung (Semantik) von Cascading Style Sheets (CSS) und deren Einbindung in HTML-Seiten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Unterscheidet verschiedene Arten von CSS-Selektoren (z.B. Typ, Klasse, ID, Attribut und Wert).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt verschiedene Arten der Schreibweise und Darstellung von CSS-Code (z.B. Coding-Standards) und deren sinnvolle Kommentierung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt CSS-Validatoren, um CSS-Code zu überprüfen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Realisiert mit CSS eine benutzerfreundliche und responsive Website.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Vor- und Nachteile von benutzerfreundlichen Webschnittstellen (Webinterface).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die grundlegenden Gestaltungsmöglichkeiten (z.B. ein- oder mehrspaltige Seitenraster, Grid, Boxen) zur Erstellung benutzerfreundlicher Webschnittstellen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die grundlegenden Techniken zur Erstellung von benutzerfreundlichen Navigationen und Eingabemasken.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Strategien (Mobile-First, Desktop-First) zur Erstellung von responsiven Websites.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Werkzeuge (Tools), um die Reaktionsfähigkeit (Responsiveness) von Websites zu überprüfen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Setzt CSS-Bibliotheken (CSS-Frameworks) ein.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt aktuelle CSS-Bibliotheken und deren wichtigste Vor- und Nachteile.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt verschiedene Techniken zur Einbindung von CSS-Bibliotheken (z.B. CDN, lokal, http-Link)
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Gestaltet eingebundene Multimedia-Elemente (Bild, Audio, Video, einfache Animation) in einer Website.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt unterschiedliche Darstellungen der verschiedenen Multimedia-Elemente (Bild, Audio, Video, einfache Animation).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Strategien und Techniken zur Gestaltung der verschiedenen Multimedia-Elemente.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Testet das Endprodukt auf die Erfüllung der Vorgaben mit verschiedenen Browsern und nimmt geeignete Anpassungen vor.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Vorgehensweisen (z.B. Abnahmetest, Akzeptanztest) für die Erfolgskontrolle und kann deren Einsatz für die Bestimmung der Zielerfüllung erläutern.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Testkriterien, um die korrekte Funktionsweise des Webauftritts auf unterschiedlichen Endgeräten und Browsern sicherzustellen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt verschiedene Quellen, um sich über unterstützte CSS-Funktionen von Browsern zu informieren (z.B. caniuse.com).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt einfache Varianten von Browserweichen zur Optimierung der Browserkompatibilität.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
