<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>138</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=138%26clang=de</reference>
            <level>3</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Informatik-Arbeitsplätze planen und einrichten</title>
    <capability>Informatik-Arbeitsplätze planen und einrichten unter Berücksichtigung von ergonomischen und ökologischen Aspekten.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Betriebliche, räumliche und arbeitsplatzspezifische Rahmenbedingungen und Vorgaben abklären und in die Planung einbeziehen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt räumliche und personenabhängige Merkmale, die bei der Planung und Einrichtung von Informatik-Arbeitsplätzen berücksichtigt werden müssen und kann aufzeigen, mit welchen Massnahmen den dazu gehörigen ergonomischen Anforderungen Rechnung getragen wird.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Planung für die IT Arbeitsplätze erstellen und dabei ergonomische Grundsätze, Energieaspekte, Vorschriften, Normen und Empfehlungen miteinbeziehen. Strom- und Kommunikationsnetz-Anschluss planen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Kategorien von betrieblichen Vorgaben für IT Arbeitsplätze und kann darlegen, welchem Zweck diese dienen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt technische Rahmenbedingungen, Normen und Vorschriften, die bei der Installation von IT Arbeitsplätzen zu berücksichtigen sind und kann darlegen, welchen Beitrag diese zur Betriebs- und Personensicherheit leisten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Die Kosten des Vorhabens ermitteln und dabei zwischen Investitions- und Betriebskosten unterscheiden.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die grundlegenden Unterschiede zwischen Investitions- und Betriebskosten und kann diese an Beispielen erläutern.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Auf Grund der Planung die notwendigen Arbeitsschritte wie bauliche Massnahmen, Beleuchtung, Mobiliar, Kommunikationsnetz, Stromversorgung und Installation der Informatik-Arbeitsplätze terminieren und auslösen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Kriterien zur Bildung von Arbeitspaketen und kann an Beispielen erläutern, welchen Beitrag die Arbeitspakete für eine termingerechte und reibungslose Abwicklung des Vorhabens leisten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Anlaufstellen in einer Unternehmung, die in einem Beschaffungsprozess involviert sind und kann deren Aufgaben, Zuständigkeiten und Verantwortungen darlegen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Merkblatt über Anlaufstellen im Fehlerfall/Support, Ergonomie, Ökologie, Energieverbrauch und betriebliche Vorschriften verfassen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Elemente einer Benutzerinstruktion und deren Abfolge und kann erläutern, welchen Beitrag diese zur Verständlichkeit und zum entsprechenden Verhalten der Benutzer leisten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Lieferung und Installation gemäss Planung überwachen und wo erforderlich die Inventarisierung vornehmen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Kategorien von Kriterien, welche bei der Lieferung bestellter Produkte überprüft werden müssen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Kriterienbereiche Kosten, Termine und Qualität und deren Abhängigkeiten, welche bei der Überprüfung der Ausführung von Arbeitspaketen zu berücksichtigen sind.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Systeminformationen, die in einem Inventar enthalten sein sollten und kann erläutern, welchen Beitrag diese für einen effizienten Betrieb leisten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt betriebswirtschaftlich relevante Informationen die in einem Inventar enthalten sein sollten und kann erläutern, welche Bedeutung diese für das betriebliche Rechnungswesen und den Lizenznachweis haben.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Die arbeitsplatz- und benutzerspezifischen Einstellungen gemeinsam mit jedem Benutzer vornehmen. Instruieren betreffend Verwendung der Einrichtungen, beraten bezüglich gesundheitsbewusstem Verhalten am Arbeitsplatz. Abgabe des Merkblattes.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Kommunikationstechniken die bei der Instruktion von Benutzern anzuwenden sind und kann aufzeigen, welchen Beitrag dies für eine nachhaltige Umsetzung leisten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Vorschriftsmässige Entsorgung allfälliger Altgeräte veranlassen und Installationen abnehmen lassen, die Inventarisierung aktualisieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Vereinbarungen der Konvention über Recycling und Entsorgung von (Elektronik-)-Geräten der Informations- und Kommunikationstechnik (SWICO) und kann darlegen, welchen Beitrag die Konvention für eine ökologische Entsorgung leistet.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
