<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>104</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=104%26clang=de</reference>
            <level>1</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Datenmodell implementieren</title>
    <capability>Strukturierte Daten anhand eines konzeptionellen Datenbankschemas in einer Datenbanksoftware abbilden und verwalten.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Konzeptionelles Datenbankschema interpretieren anhand von Entitäten, Attributen und Beziehungen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Begriffe Entität, Attribut und Beziehung in einem konzeptionellen Datenbankschema und deren Darstellung .
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die unterschiedlichen Kardinalitäten und deren Aussage bezüglich der Beziehungen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Logisches Datenbankschema ermitteln, normalisieren und als Diagramm darstellen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt das Vorgehen eines Datenbankentwurfs (Tabellen identifizieren, Attribute definieren, Beziehungen klären).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Logisches Datenbankschema mit einer Datenbanksoftware implementieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Elemente eines Datenbankprogramms zur Umsetzung eines Datenmodells in ein physisches Datenbankschema.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Mit einer Datenbanksoftware Benutzerschnittstellen zur Erfassung, Veränderung und Auswertung von Daten unter Berücksichtigung von Datenschutz und Datensicherheit in einer Datenbank erstellen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt GUI-Komponenten und Formularfelder für die Definition von Benutzerschnittstellen zur Erfassung, Veränderung sowie Auswertung von Daten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Regeln, die bei der ergonomischen Gestaltung einer Benutzeroberfläche für eine Datenbank hinsichtlich Abfolge und Bezeichnung der Informationen einzuhalten sind.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Abfragen zur Manipulation, Selektion und Auswertung von Datenbeständen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Möglichkeit eines Datenbankprogrammes um die Prinzipien von Datenschutz und Datensicherheit umzusetzen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Anwendung mit Testdaten überprüfen und die Ergebnisse protokollieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Testkriterien für Datenintegrität und Datenkonsistenz) und kann aufzeigen, wie Testfälle für die Überprüfung dieser Kriterien aufgebaut sein müssen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
