<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>104</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=104%26clang=it</reference>
            <level>1</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Implementare un modello di dati</title>
    <capability>Rappresentare e amministrare dei dati strutturati in un software di banche dati sulla base di uno schema concettuale di banche dati.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Interpretare uno schema concettuale di banche dati in base a entità, attributi e relazioni.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Begriffe Entität, Attribut und Beziehung in einem konzeptionellen Datenbankschema und deren Darstellung .
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die unterschiedlichen Kardinalitäten und deren Aussage bezüglich der Beziehungen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Elaborare uno schema logico di banche dati, normalizzarlo e rappresentarlo sotto forma di diagramma.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt das Vorgehen eines Datenbankentwurfs (Tabellen identifizieren, Attribute definieren, Beziehungen klären).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Implementare uno schema logico di banche dati con un software di banche dati.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Elemente eines Datenbankprogramms zur Umsetzung eines Datenmodells in ein physisches Datenbankschema.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Realizzare con un software di banche dati le interfacce utente per l'inserimento, la modifica e l'interpretazione dei dati in una banca dati tenendo conto della protezione e della sicurezza dei dati.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt GUI-Komponenten und Formularfelder für die Definition von Benutzerschnittstellen zur Erfassung, Veränderung sowie Auswertung von Daten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Regeln, die bei der ergonomischen Gestaltung einer Benutzeroberfläche für eine Datenbank hinsichtlich Abfolge und Bezeichnung der Informationen einzuhalten sind.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Abfragen zur Manipulation, Selektion und Auswertung von Datenbeständen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Möglichkeit eines Datenbankprogrammes um die Prinzipien von Datenschutz und Datensicherheit umzusetzen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Verificare l'applicazione con dei dati di test e protocollare i risultati.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Testkriterien für Datenintegrität und Datenkonsistenz) und kann aufzeigen, wie Testfälle für die Überprüfung dieser Kriterien aufgebaut sein müssen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
