<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>101</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=101%26clang=fr</reference>
            <level>1</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Certificat fédéral de capacité</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Réaliser et publier un site Web</title>
    <capability>Réaliser et publier un site Web avec l´aide d´un langage d´édition de page selon directives.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Analyser les données du travail prescrit (Mise en page, contenu, fonctionnalités), choisir des éléments de texte, respectivement graphiques.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître la démarche d´analyse de situation et la manière dont elle contribue à la définition d´un mandat précis.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Elaborer un projet de solution de la présentation Web (structure du site, navigation, présentation, etc.).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les principales différences des divers clients en regard de la fonctionnalité, la représentation, la résolution et la largeur de bande de la liaison réseau.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les critères de structuration des informations utilisées sur un site Web.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les principales conditions légales cadres (droit d´auteur, téléchargements illégaux, conditions de licences) à respecter lorsqu´on utilise des contenus provenant de sources tierces.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les principales formes médiatiques du Web et leur intégration dans un site.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les principes généraux qui doivent être respectés en ce qui concerne les couleurs et les polices lors de la réalisation d´un site Web.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Mettre en œuvre le projet de solution en présentation Web et d´un langage de description de pages.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les éléments de base HTML et des feuilles de style (CSS) et pouvoir les mettre en œuvre dans le cadre de la réalisation d´un site Web.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les principes généraux (police, couleur, résolution) à respecter lors de la réalisation d´un site Web.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les possibilités du format PDF et pouvoir préparer des documents compatibles avec le site.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Vérifier la présentation Web sur la conformité des prescriptions et du mandat.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître une méthode de contrôle des résultats (par ex. tests, validation) et pouvoir en expliquer l´utilisation pour la vérification de la réalisation des objectifs.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les critères de tests afin de permettre la mise en œuvre correcte des fonctionnalités dans divers navigateurs et terminaux.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Publier le site sur un serveur Web.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître sur quoi il faut veiller lors du transfert d´un site Web de l´environnement de travail local sur un serveur Web.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des outils (FTP, partage de fichiers, etc.) de transfert entre l´environnement local et l´environnement serveur.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
