<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>206</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=206%26clang=de</reference>
            <level>6</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Diplom Informatiker/in</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Service Levels entwickeln und vereinbaren</title>
    <capability>Service Levels unter Berücksichtigung der Servicestrategie und Kundenvorgaben (allgemeine Geschäftsbedingungen AGB, Rahmenverträgen, etc.) entwickeln, Messverfahren definieren, Kosten mit verschiedenen Kostenmodellen berechnen und die Vereinbarung mit dem Leistungsbezüger aushandeln.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Service mit seinem Leistungsumfang zusammen mit dem Leistungsbezüger beschreiben, die quantitativen und qualitativen Kriterien (Service Levels) festlegen und einen strukturierten SLA-Entwurf erarbeiten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Zielsetzungen, die mit Dienstleistungsvereinbarungen/Service Levels angestrebt werden und kann darlegen, welcher Zusammenhang zwischen dem Erreichen dieser Zielsetzungen und einer erfolgreichen Geschäftsbeziehung zwischen Leistungsbezüger und Leistungserbringer besteht.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Struktur und Inhalt standardisierter Dienstleistungsangebote/Services für den operativen ICT-Betrieb und kann erläutern, wie die einzelnen Elemente zu einer eindeutigen Definition dieser Services und damit zu einer guten Geschäftsbeziehung zwischen Leistungsbezüger und Leistungserbringer beitragen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt qualitative und quantitative Merkmale, welche die Service Levels im operativen ICT-Umfeld bestimmen und kann darlegen, warum Vereinbarungen (Agreements) bezüglich dieser Merkmale aus Sicht des Leistungsempfängers und des Leistungserbringers von Bedeutung sind.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Metriken/Messgrössen identifizieren, Messverfahren und Werkzeuge (Scorecard System, SLM Tools, etc.) für die Überwachung definieren und dokumentieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt das systematische Vorgehen bei der Ableitung einer Metrik (Kundenanforderung - Messgrösse - Masseinheit) zur Messung des Erfüllungsgrades einer Kundenanforderung kann an einem Beispiel aus dem Alltag das Vorgehen erläutern.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Funktionen von Tools zur Unterstützung des Service Level Managements und kann beispielhaft darlegen, wie diese im operativen Betrieb verwendet werden und die Qualität der Ergebnisse sicherstellen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Kostenberechnung für den Service unter Verwendung verschiedener Kostenmodelle und unter Berücksichtigung der finanziellen Möglichkeiten (Budget) des Leistungsbezügers vornehmen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Einfluss von Service Levels und weiterer vertraglicher Bestimmungen auf die Kosten von Leistungen im operativen ICT-Betrieb und kann diese Zusammenhänge anhand von Beispielen erläutern.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            SLA mit relevanten Vertragsdokumenten, wie den AGB’s und einem vorgegebenen Rahmenvertrag (IT Sicherheit, Datenschutz, juristische, unternehmensspezifische Aspekte etc.) abstimmen, ergänzen und fertig stellen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Struktur und Inhalt eines vollständigen Service Level Agreements und kann für die einzelnen Elemente aufzeigen, welche vertraglichen Vereinbarungen mit diesen Bestimmungen zwischen Leistungsbezüger und Leistungserbringer geregelt werden.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            SLA dem Leistungsbezüger präsentieren, Differenzen bereinigen und den SLA zur Unterschriftsreife bringen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann Methoden und Techniken zur Herbeiführung einer Entscheidung in einem Gremium beschreiben und an Beispielen erläutern, in welchen Situationen diese zur Anwendung kommen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
