<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>206</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=206%26clang=fr</reference>
            <level>6</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Diplôme fédéral d'informaticien</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Définir et négocier les niveaux de prestations</title>
    <capability>Développer des niveaux de prestations en tenant compte de la stratégie de service et des indications des clients (conditions générales d’affaires CGA, contrats cadres, etc.), définir une méthode de mesure, calculer les coûts à l’aide de divers modèles et négocier la convention avec le bénéficiaire des prestations.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Décrire l’étendue des prestations en collaboration avec le bénéficiaire, déterminer les critères quantitatifs et qualitatifs (niveaux de prestations) et élaborer une proposition structurée de Service Level Agreement.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Zielsetzungen, die mit Dienstleistungsvereinbarungen/Service Levels angestrebt werden und kann darlegen, welcher Zusammenhang zwischen dem Erreichen dieser Zielsetzungen und einer erfolgreichen Geschäftsbeziehung zwischen Leistungsbezüger und Leistungserbringer besteht.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Struktur und Inhalt standardisierter Dienstleistungsangebote/Services für den operativen ICT-Betrieb und kann erläutern, wie die einzelnen Elemente zu einer eindeutigen Definition dieser Services und damit zu einer guten Geschäftsbeziehung zwischen Leistungsbezüger und Leistungserbringer beitragen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt qualitative und quantitative Merkmale, welche die Service Levels im operativen ICT-Umfeld bestimmen und kann darlegen, warum Vereinbarungen (Agreements) bezüglich dieser Merkmale aus Sicht des Leistungsempfängers und des Leistungserbringers von Bedeutung sind.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Identifier les métriques/échelles de mesure, définir et documenter les procédures de mesure et les outils (Scorecard System, SLM Tools, etc.) en vue de leur suivi.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt das systematische Vorgehen bei der Ableitung einer Metrik (Kundenanforderung - Messgrösse - Masseinheit) zur Messung des Erfüllungsgrades einer Kundenanforderung kann an einem Beispiel aus dem Alltag das Vorgehen erläutern.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Funktionen von Tools zur Unterstützung des Service Level Managements und kann beispielhaft darlegen, wie diese im operativen Betrieb verwendet werden und die Qualität der Ergebnisse sicherstellen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Calculer les coûts du service en faisant appel à différents modèles et en tenant compte des possibilités financières (budget) du bénéficiaire.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Einfluss von Service Levels und weiterer vertraglicher Bestimmungen auf die Kosten von Leistungen im operativen ICT-Betrieb und kann diese Zusammenhänge anhand von Beispielen erläutern.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Convenir, compléter et rendre opérationnels les niveaux de prestations accompagné des documents contractuels adéquats tels que les CGA et un contrat cadre prédéterminé (sécurité informatique, protection des données, aspects juridiques, spécifiques à l’entreprise, etc.).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Struktur und Inhalt eines vollständigen Service Level Agreements und kann für die einzelnen Elemente aufzeigen, welche vertraglichen Vereinbarungen mit diesen Bestimmungen zwischen Leistungsbezüger und Leistungserbringer geregelt werden.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Présenter les niveaux de prestations au bénéficiaire, apurer les différences et terminer l’élaboration des niveaux de prestations pour signature.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann Methoden und Techniken zur Herbeiführung einer Entscheidung in einem Gremium beschreiben und an Beispielen erläutern, in welchen Situationen diese zur Anwendung kommen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
