<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>206</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=206%26clang=it</reference>
            <level>6</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Diplom Informatiker/in</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Définir et négocier les niveaux de prestations</title>
    <capability>Sviluppare dei Service Level considerando la strategia dei servizi e le direttive dei clienti (condizioni generali dell’azienda CGA, contratti quadro, ecc.), definire metodi di misurazione, calcolare i costi in base a diversi modelli di calcolazione e negoziare la convenzione con i beneficiari delle prestazioni.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Insieme al beneficiario delle prestazioni, descrivere il servizio e la sua gamma di prestazioni, determinare i criteri (Service Level) quantitativi e qualitativi ed elaborare una proposta strutturata di Service Level Agreement (SLA).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Zielsetzungen, die mit Dienstleistungsvereinbarungen/Service Levels angestrebt werden und kann darlegen, welcher Zusammenhang zwischen dem Erreichen dieser Zielsetzungen und einer erfolgreichen Geschäftsbeziehung zwischen Leistungsbezüger und Leistungserbringer besteht.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Struktur und Inhalt standardisierter Dienstleistungsangebote/Services für den operativen ICT-Betrieb und kann erläutern, wie die einzelnen Elemente zu einer eindeutigen Definition dieser Services und damit zu einer guten Geschäftsbeziehung zwischen Leistungsbezüger und Leistungserbringer beitragen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt qualitative und quantitative Merkmale, welche die Service Levels im operativen ICT-Umfeld bestimmen und kann darlegen, warum Vereinbarungen (Agreements) bezüglich dieser Merkmale aus Sicht des Leistungsempfängers und des Leistungserbringers von Bedeutung sind.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Identificare i metodi e gli elementi di misurazione, definire e documentare le procedure di misurazione e gli strumenti (Scorecard System, SLM Tools, ecc.) per il controllo.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt das systematische Vorgehen bei der Ableitung einer Metrik (Kundenanforderung - Messgrösse - Masseinheit) zur Messung des Erfüllungsgrades einer Kundenanforderung kann an einem Beispiel aus dem Alltag das Vorgehen erläutern.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Funktionen von Tools zur Unterstützung des Service Level Managements und kann beispielhaft darlegen, wie diese im operativen Betrieb verwendet werden und die Qualität der Ergebnisse sicherstellen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Eseguire il calcolo dei costi per il servizio, utilizzando diversi modelli di calcolo dei costi e considerando le disponibilità finanziarie (budget) del beneficiario delle prestazioni.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Einfluss von Service Levels und weiterer vertraglicher Bestimmungen auf die Kosten von Leistungen im operativen ICT-Betrieb und kann diese Zusammenhänge anhand von Beispielen erläutern.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Concordare, completare e concludere dei Service Level Agreement con i corrispondenti documenti contrattuali, come ad esempio CGA ed un contratto quadro prestabilito (sicurezza IT, protezione dei dati, aspetti giuridici, aspetti specifici dell’azienda, ecc.).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Struktur und Inhalt eines vollständigen Service Level Agreements und kann für die einzelnen Elemente aufzeigen, welche vertraglichen Vereinbarungen mit diesen Bestimmungen zwischen Leistungsbezüger und Leistungserbringer geregelt werden.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Presentare i Service Level Agreement al beneficiario delle prestazioni, rilevare le differenze e portare ad un SLA pronto per la firma.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann Methoden und Techniken zur Herbeiführung einer Entscheidung in einem Gremium beschreiben und an Beispielen erläutern, in welchen Situationen diese zur Anwendung kommen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
