<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>452</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=452%26clang=de</reference>
            <level>5</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fachausweis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Release- und Updatemanagement implementieren</title>
    <capability>Definiert aufgrund betrieblicher Anforderungen und Rahmenbedingungen das Releaseund Updatemanagement und trifft die entsprechenden Vorkehrungen für dessen Umsetzung.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Fasst logisch und funktional zusammengehörende Komponenten eines Systems zu Release‐Einheiten zusammen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Faktoren, aufgrund derer logisch und funktional zusammengehörende Komponenten zu einer Release‐Einheit zusammengefasst werden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann eine Release‐Einheit mit ihren anwendungs‐, programmier‐ und systemtechnischen Verflechtungen beschreiben.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann die Verwendung der unterschiedlichen Release‐Arten Haupt‐, Neben‐ und Notfall‐Release erklären.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Richtlinien für die Unterscheidung von Release‐Komponenten und Updates.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Leitet aus den technischen, betrieblichen und organisatorischen Anforderungen den Bedarf für ein neues Release ab.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Weiss, wie die funktionalen Aspekte eines Release zu beurteilen sind und wie diese mit den betrieblichen Anforderungen abgestimmt werden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann aufgrund der technischen, betrieblichen oder organisatorischen Anforderungen die relevante Release‐Einheit sowie die betroffenen Komponenten und deren funktionale Einbindung identifizieren.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Weiss, welche Interessenvertreter für die Definition und Planung eines Releases konsultiert werden müssen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann die funktionale und zeitliche Release‐Planung auf die technischen, betrieblichen und organisatorischen Anforderungen abstimmen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Erstellt die Beschreibung, aktualisiert die Versionierung des geplanten Release und erwirkt die Freigabe des zusammengestellten Release.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann beschreiben, welche Informationen aufgrund der Release‐Zusammensetzung und der durch das Release verursachten Änderungen in Release‐ und Versionen‐Beschreibungen enthalten sein müssen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Parameter, welche die Versionen‐ resp. Release‐Nummerierung bestimmen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann erklären, warum und wie Release‐Beschreibungen für die Vorbereitung einer Release‐Freigabe eingesetzt werden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann erläutern, welche Stellen für die Freigabe eines Release zuständig sind sowie deren Einordnung im Freigabeprozess.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Stellt durch angemessene Tests sicher, dass das angestrebte Release alle gestellten Anforderungen erfüllt und überwacht die Erstellung des Release.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Weiss, welche Stellen für die technische Umsetzung eines Release zuständig sind, und kennt deren Einfluss auf die Umsetzung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann erklären, wie die Übergabe eines Release vom Release‐Bau (z.B. Engineering‐Team) zum Release‐Test (z.B. Systemtest‐Abteilung) geregelt wird.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann erklären, wie Release‐Einheit, Release‐Beschreibung und Release‐Art die Art und den Umfang der benötigten Tests beeinflussen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Einsatzmöglichkeiten von technischen Hilfsmitteln für die Automatisierung von Tests.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Funktion und die Einsatzmöglichkeiten von Testanforderungen, Testspezifikationen, Testbeschreibungen und Testberichten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Plant das Rollout eines Release inklusive dem Vorgehen, um im Notfall den ursprünglichen Funktionsstand wiederherzustellen zu können, und überwacht die Einführung des neuen Release.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die verschiedenen Phasen einer Release‐Einführung und deren spezifische Funktion.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Weiss, welche Stellen eine Release‐Einführung technisch und organisatorisch durchführen und kennt die geeigneten Mittel um den Erfolg der Release‐Einführung zu überprüfen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Weiss, wie Rückfallszenarien (Fallback) entwickelt werden, und kennt die Parameter, unter denen ein solches Szenario zum Einsatz kommt.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Führt die System‐ bzw. Anwendungsdokumentation nach und aktualisiert die Konfigurationsdatenbank.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Komponenten der Anwendungs‐ und Systemdokumentation, die von einem Release einer bestimmten Release‐Einheit betroffen sind, und kann deren Bedeutung erläutern.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Weiss, wie die Anwendungs‐ und Systemdokumentation gemäss den Release‐Änderungen nachgeführt und aktualisiert wird (Dokumente‐Versionierung, Dokumente‐Freigabe, Qualitätssicherung etc.).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Bedeutung der Konfigurationsdatenbank und kann erläutern, wie die Release‐Einheiten in der betrieblichen Konfigurationsdatenbank abgebildet sind und wie die Konfigurationsdatenbank bei einer Release‐Einführung anpasst werden muss.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Definiert ein Konzept für das Management von Updates ausserhalb der Releasezyklen, um dringliche Sicherheitsaktualisierungen vorzunehmen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann erklären, aufgrund welcher Kriterien eine geänderte Komponente als Update (Sicherheitsupdate) oder als Bestandteil eines Release in den Betrieb übergeht.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt technische Hilfsmittel für die Automatisierung des Updatemanagements wie selbstverwaltete Updateserver oder Programme und Dienste zur Updateverteilung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Weiss, welche anwendungs‐, programmier‐ und systemtechnischen Anforderungen den Updatemanagementprozess beeinflussen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Weiss, mit welchen Mitteln (Patchbeschreibungen, Tests, Beta‐Testgruppen etc.) Störungen im Betriebsablauf durch Updates minimiert werden können.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Definiert einen Prozess zur Erstellung und Verteilung von Notfall‐Releases, um applikatorische Anpassungen ausserhalb der Release‐Zyklen vorzunehmen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Weiss, wie die Kriterien für einen Notfall‐Release zu definieren sind und wie Notfall‐Releases mit den betrieblichen Verantwortlichen abgestimmt werden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Weiss, welche Faktoren (Dringlichkeit, Wirkungsbereich etc.) den Prozess für die Einführung eines Notfall‐Release beeinflussen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Weiss, welche Vorkehrungen (Notfallszenario, Datensicherung etc.) im Zusammenhang mit einem Notfall‐Release getroffen werden müssen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
