<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>214</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=214%26clang=it</reference>
            <level>2</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Istruire gli utenti nell’utilizzo di mezzi informatici</title>
    <capability>Istruire e supportare gli utenti nell'utilizzo di mezzi informatici.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Redigere un prontuario o una checklist con le più importanti regole, consigli e direttive per l'utilizzo di mezzi informatici (accesso al sistema, utilizzo del sistema e dei programmi, sicurezza, protezione dati etc.).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt prinzipielle Unterschiede zwischen einer Benutzerinstruktion und dem Support der Benutzer bei Problemen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Umgang mit Informatikmitteln am Arbeitplatz (zB. Systemzugang, System- und Programmbedienung, Sicherheit, Datenschutz).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Strukturen, die der Orientierung in einer Benutzeranleitung dienen (zB. thematische Gliederung, Inhaltsverzeichnis, FAQ).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Methoden die Benutzer/innen das Selbstudium im Umgang mit Informatikmitteln ermöglichen
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Qualität (Klarheit, Verständlichkeit, Nachvollziehbarkeit, usw.) der Kurzanleitung/Checkliste und Instruktion durch persönliche Reflexion und das Einholen von Rückmeldungen verbessern.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Fragetechniken (zB. offene Fragen, geschlossene Fragen) und welche Arten von Rückmeldungen (zB. allg. Einstufungen der Qualität, Hinweise auf Verbesserungspotentiale) sich damit einholen lassen, resp. wie sich diese für den Verbesserungsprozess einsetzen lassen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Spiegare in maniera comprensibile agli utenti le regole ed i consigli più importanti per l'utilizzo di funzioni dei mezzi informatici e istruirli progressivamente.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Regeln, die bei der Benutzerinstruktion einzuhalten sind (zB. Sprechgeschwindigkeit, Blickkontakt, wichtige Schritte visualisieren, Fachbegriffe umschreiben, einfache Sätze, strukturiertes Vorgehen).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Spiegare agli utenti gli standard di sicurezza e le prescrizioni di sicurezza e in che cosa consiste un comportamento responsabile con le informazioni e i mezzi informatici.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die grundlegenden Bereiche der Informationssicherheit, des Datenschutz, verbreitetes Verhalten von Benutzerinnen und Benutzern (zB. Öffnen von E-Mail-Anhängen unbekannter Sender, Bekanntgabe von Passwörtern, Herunterladen von Daten aus nicht bekannten Quellen im Internet) und die häufigsten Gefahrenquellen (zB. Viren, Hacker, Social Engineering)..
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten, um Benutzerinnen und Benutzer für ein sicherheitskonformes Verhalten zu sensibilisieren (zB. schrittweises Aufzeigen der Konsequenzen aus einem Fehlverhalten, für die eigene Person und den Betrieb).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Bedeutung der Vorbildfunktion in diesem Bereich.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Verificare il buon esito dell'istruzione con delle misure appropriate e raccogliere le loro richieste.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Vorgehensweisen, um Benutzerinnen und Benutzern auf eine zuvorkommende Art bei der Ausübung ihrer Tätigkeit zu überprüfen (zB. Aufforderung ein weiteres Beispiel selber durchzuführen, Aufforderung eine Aktion noch einmal durchzuspielen, Schritte erklären lassen etc.).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
