<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>184</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=184%26clang=de</reference>
            <level>4</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Netzwerksicherheit implementieren</title>
    <capability>Bei einem bestehenden Netzwerk einen sicheren Netzwerkzugang implementieren und den Netzwerkverkehr mit einem NIDS überwachen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Bestehendes Netzwerk gezielt mit Hilfe der Netzwerkdokumentation und geeigneten technischen Mitteln auf Sicherheitslücken und Konfigurationsmängel untersuchen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die erforderlichen Informationen für ein Asset Management/Inventar und kann diese zur Verifizierung einer Dokumentation auf Aktualität einsetzen. Kennt die grundlegenden Elemente einer Netzwerkdokumentation.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt verschiedene Netzwerkkomponenten und deren Sicherheitseinstellungen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt technische Grundlagen für den Remote Access.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten des kontrollierten, sicheren WAN Zugangs.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt technische Hilfsmittel zur Analyse (z.B. Portscanner, Sniffer) des Datenverkehrs im Netzwerk.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Erarbeiten eines Konzepts für externe Netzzugänge, definieren von Nutzungsrichtlinien ins WAN und festlegen der Technologie für den externen Zugang ins LAN.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Standardverfahren für die Härtung von Netzwerkkomponenten (z.B. Router, Firewall, Proxy).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt technische Verfahren für einen sicheren Remote Access (z.B. Protokolle, Standards, Technologien).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt technische Verfahren für einen sicheren Datenverkehr LAN/WAN (z.B. Protokolle, Technologien, Richtlinien).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt organisatorische Massnahmen zur Definition von Nutzungsrichtlinien.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Konfiguration der Sicherheitssysteme (z.B. Remote Access, Firewall, Proxy) gemäss erarbeitetem Konzept.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt verschiedene Sicherheitssysteme und Zugänge und deren Konfigurationsmöglichkeiten (z.B. Remote Access, Firewall, Proxy).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            NIDS nach Vorgaben installieren, konfigurieren und ins Netzwerk integrieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die technischen Möglichkeiten und die Funktionsweise eines NIDS.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Änderungen / Anpassungen bezüglich Sicherheit und Funktionsfähigkeit mit den zur Verfügung stehenden Log- und Systeminformationen sowie Informationen aus dem NIDS auf Wirksamkeit überprüfen. Falls erforderlich, Netzwerkdokumentation nachführen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Kriterien und Inhalte von Logfiles aus Netzwerkkomponenten und dem NIDS. Sicherheitseinstellungen und Netzkonfigurationen beschreiben.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Verfahren aus den Logfiles sicherheitsrelevante Informationen zu erkennen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt aktuelle Exploits und kennt Vorgehensweisen diese in Bezug zu den gewonnenen Erkenntnissen zu setzen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Implementierte Netzwerksicherheit überwachen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten die Informationen des NIDS im operativen Betrieb zu nutzen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
