<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>184</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=184%26clang=fr</reference>
            <level>4</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Certificat fédéral de capacité</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Implémenter la sécurité réseau.</title>
    <capability>Implémenter un accès sûr dans un réseau existant et surveiller le trafic réseau à l’aide d’un NIDS.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Examiner fondamentalement un réseau existant en regard des lacunes de sécurité à l’aide de la documentation réseau et des moyens techniques appropriés.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les informations nécessaires pour un Asset Management/inventaire et pouvoir les mettre en œuvre pour la vérification d’une documentation en regard de l’actualité. Connaître les éléments fondamentaux d’une documentation réseau.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître  divers composants réseau et leurs réglages de sécurité.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les bases techniques d’un accès distant.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des possibilités d’accès contrôlés et sécurisés d’un WAN.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des moyens d’aides techniques pour l’analyse (par ex. Portscanner, Sniffer) du trafic dans un réseau.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Elaborer un concept pour un accès réseau externe, définir les directives d’utilisations dans le WAN, et fixer les technologies pour l’accès externe dans le LAN.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître des procédures standards pour le renforcement des composants réseau (par ex. routeur, Firewall, Proxy).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des procédures techniques pour un accès distant sécurisé (par ex. des protocoles, des standards, des technologies).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des procédures techniques pour un trafic sécurisé des données LAN/WAN (par ex. des protocoles, des technologies, des directives).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des mesures organisationnelles pour la définition des directives d’utilisation.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Configuration de la sécurité système (par ex. accès distant, Firewall, Proxy) selon le concept élaboré.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître divers systèmes de sécurité et d’accès, ainsi que leurs possibilités de configuration (par ex. accès distant, Firewall, Proxy).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Installer, configurer et installer dans le réseau le NIDS selon les directives.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les possibilités techniques et les fonctionnalités d’un NIDS.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Tester l’efficacité des modifications/adaptations en regard de la sécurité et de la fonctionnalité à l’aide des informations disponibles du système ainsi que du NIDS. Au besoin, mettre à jour la documentation système.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les critères et contenus des fichiers log issus des composants réseau ainsi que du NIDS. Décrire les réglages de sécurité et les configurations réseau.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des procédures pour déceler des informations importantes concernant la sécurité à partir des fichiers log.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les qualités actuelles ainsi que le déroulement pour les mettre en relation avec les connaissances acquises.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Surveiller la sécurité réseau implémentée.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître des possibilités d’utilisation des informations du NIDS dans l’exploitation opérationnelle.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
