<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>173</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=173%26clang=fr</reference>
            <level>5</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Diplôme fédéral d'informaticien</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Protéger et sécuriser les sites et les applications WEB</title>
    <capability>Intégrer dans des sites Web des mesures de protection des données personnelles et commerciales.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Définir les besoins de sécurité des informations qui seront contenues dans le site Web et les classer en fonction de critères de confidentialité, de disponibilité, d’intégrité et de non-répudiation.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaît les objectifs de protection des informations découlant des directives de l’entreprise et des dispositions légales et peut expliquer les risques que leur respect permet d’écarter.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Analyser les chaînes de processus d’utilisation du Web partant de la base de données et y aboutissant, puis identifier et documenter les failles de protection et de sécurité.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaît les failles de sécurité les plus courantes qui affectent les données et les informations figurant sur les sites Web et peut expliquer en quoi elles représentent une menace.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Identifier les sites Web et les données commerciales potentiellement menacés par des transactions.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Déterminer les profils d’utilisation au moyen d’outils adéquats et définir des classes standard d’utilisateurs.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Peut présenter les critères de constitution de profils d´utilisation et de classes d´utilisateurs pour un site Web et expliquer leur importance pour la sécurité et l’efficience de son exploitation.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Proposer des mesures adéquates de protection et de sécurité d’accès (procédures de connexion, mots de passe, authentifications, autorisations, certificats, identifications de session, encryptage, etc.).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaît des méthodes de protection et de sécurité d´accès des sites Web et peut exposer les risques potentiels face auxquels elles sont recommandées.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Assurer le cas échéant la protection des informations sur le réseau (VPN, SSL, etc.).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaît des méthodes de protection des lignes de communication contre les accès et les manipulations d´informations non autorisés et peut exposer expliquer les risques potentiels face auxquels elles sont recommandées.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Regrouper dans une stratégie de sécurité Web les objectifs de protection, les chaînes de processus, les données commerciales potentiellement menacées, les classes d’utilisateurs et les mesures de protection prévues.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaît le processus systématique de résolution de problèmes et peut expliquer la contribution de chacune de ses phases à la résolution des problèmes.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Présenter la stratégie et la faire approuver.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaît les règles à observer pour la conception du contenu d´une présentation et peut expliquer comment leur respect contribue à sa clarté et à son impact.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Peut décrire les méthodes et les techniques qui permettent d’obtenir des décisions de la part d’instances et expliquer par des exemples les situations dans lesquelles elles sont appliquées.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Vérifier les mesures prises au moyen d’un scénario de test et rédiger le procès-verbal de test.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaît les aspects techniques de sécurité à prendre en compte lors de la migration et de l´intégration d´une solution et peut expliquer leur importance dans l’implémentation d’un site Web.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Décrire les règles de comportement et les mesures de motivation propres à promouvoir une culture de la sécurité.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Peut indiquer les effets des comportements individuels ou collectifs répandus sur la culture de sécurité de l’entreprise.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Peut décrire les principales conditions et mesures de direction propres à inciter les collaborateurs à assumer des responsabilités.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
