<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>253</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=253%26clang=fr</reference>
            <level>1</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Certificat fédéral de capacité</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Visualiser les signaux de capteurs</title>
    <capability>Capturer des signaux analogiques et numériques afin de les visualiser, respectivement pour piloter des acteurs.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Choisir des sondes pour capturer des grandeurs physiques et reconnaître leurs formes de signaux.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaît des capteurs pour les grandeurs électriques, acoustiques, optiques, chimiques, électromagnétiques et peut préciser quels types se prêtent pour la capture.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaît des facteurs d’influence sur les signaux entre la source et le récepteur, peut décrire pourquoi les signaux ont des parasites.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaît différents genres de signaux qui sont générés par les capteurs courants et peut décrire comment ces signaux peuvent être visualisés.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaît des encodeurs numériques courants tels que poussoir, codeur incrémental, codeur angulaire, etc. et peut décrire quels genres de signaux ceux-ci fournissent.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Déterminer des affichages respectivement le pilotage d’acteurs sur la base de la donnée, décrire le flux des signaux depuis la source au récepteur final.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaît les possibilités d’amplification des signaux de capteurs analogiques et numériques.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaît les symboles courants pour les la représentation de boucles de pilotage (capteur, amplificateur, convertisseur, acteur) et peut montrer à l’aide d’exemples comment le flux du signal peut être représenté.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Combiner des signaux logiques et les représenter dans des diagrammes afin de les évaluer.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaît les principales fonctions de logiques combinatoire (ET, OU, NON, NON-ET, NON-OU, NON-OU exclusif) et peut représenter leur symbole respectif ainsi que la table de vérité.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaît la représentation de diagramme temporel et peut, à l’aide d’exemples, montrer ce qui est visé.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Conditionner des signaux analogiques et numériques afin d’être affichés, et les diriger sur des moyens d’affichage adéquats.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaît le principe de la conversion A/D et peut décrire l’influence des paramètres tels que le temps de conversion et la résolution.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaît le principe de la conversion D/A et peut énoncer par l’exemple pour quelles tâches les convertisseurs D/A sont utilisés.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaît des possibilités d’affichage/d’exploitation de signaux.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Piloter des acteurs avec des signaux analogiques et numériques.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaît des groupes usuels d’acteurs pour le mouvement, le son, la lumière, etc. et peut préciser avec quels types de signaux ceux-ci peuvent être actionnés.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Peut déterminer, sur la base des caractéristiques des acteurs, quelles sont les alimentations nécessaires.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
