<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>335</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=335%26clang=de</reference>
            <level>3</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Mobile-Applikation realisieren</title>
    <capability>Eine Applikation für mobile Geräte nach Vorgabe umsetzen und testen</capability>
    <goals>
        <goal>
            Vorgabe analysieren, Funktionalität und Storyboard entwerfen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die ergonomischen Standards (z.B. EN-9241-110) und deren Anwendung auf einer mobilen Plattform.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Guidelines für das Design und Benutzerführung einer App.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Eigenschaften unterschiedlicher mobiler Geräte bezüglich Display-Grösse und -Ausrichtung und der Eingabeoptionen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Lösungskonzept für die Applikation erarbeiten und Einbettung in bestehenden Lösungen überprüfen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt verschiedene Applikationstypen (native App, Cross-(Hybrid-) und Web-App) und Frameworks.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt spezielle Funktionen, sowie Aktoren und Sensoren (z.B. Geolocation, Bewegungssensoren, Spracherkennung und –generierung).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Besonderheiten der App-Architekturen bezüglich Funktionalitäten, Möglichkeiten und Grenzen der mobilen Devices
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten von Persistenzlösungen von mobilen Plattformen (Online-/Offline Szenarien).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Mobile-Applikation mit einer gängigen Entwicklungsumgebung unter Berücksichtigung der Möglichkeiten und Einschränkungen von mobilen Geräten programmieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Bedienung und den Einsatz einer passenden Entwicklungs-, Simulations- und Testumgebung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt ein gängiges Framework und dessen APIs (z.B. für IOS, Android, HTML5)
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Veröffentlichung der Applikation auf einer gängigen Plattform planen und nötige Schritte festhalten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten und Bedingungen zur Veröffentlichung einer App.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die nötigen Schritte zur Veröffentlichung einer App.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Schritte zur Vermarktung der App (Product, Placement, Price, Promotion).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Mobile-Applikation gemäss Testplan überprüfen, Testergebnisse festhalten und allenfalls erforderliche Korrekturen vornehmen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Testverfahren zur Überprüfung der funktionalen Anforderungen von Apps auf mobilen Geräten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Testverfahren zur Überprüfung der nicht-funktionalen Anforderungen (Portabilität, Ergonomie, Sicherheit, User-experience) von Apps auf mobilen Geräten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
