<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>335</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=335%26clang=fr</reference>
            <level>3</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Certificat fédéral de capacité</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Réaliser une application pour mobile.</title>
    <capability>Mettre en œuvre et tester une application pour mobile selon directives.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Analyser la donnée, développer la fonctionnalité et le scénario.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les standards ergonomiques (par ex. EN-9241-110) et leur mise en œuvre sur une plateforme mobile.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les lignes directrices pour le design et le pilotage des utilisateurs sur une application.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les caractéristiques de divers appareils mobiles en regard de l’affichage, de la position et des options de saisie.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Elaborer le concept de solution pour l’application et vérifier l’implémentation dans des solutions existantes.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître divers types d’applications (application native, application Cross, Hybride ou Web) et Frameworks.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des fonctions spéciales, les acteurs et capteurs sensoriels (par ex. la  géolocalisation, capteurs de mouvement, reconnaissance et génération audio).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les spécificités des architectures  d’applications en regard des fonctionnalités, des possibilités et limites des caractéristiques.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des possibilités de solutions de persistance sur des plateformes mobiles (scénarios online/offline).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Programmer une application avec un environnement de développement usuel en tenant compte des possibilités et restrictions des appareils mobiles.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître l’utilisation et la mise en œuvre d’un environnement de développement, de simulation et de tests.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître un Framework usuel et ses API (par ex. pour IOS, Android, HTML5).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Planifier la publication de l’application sur une plateforme usuelle et fixer les étapes nécessaires.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître des possibilités et des conditions pour la publication d’une application.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les étapes nécessaires à la publication d’une application.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les étapes de la commercialisation d’une application (produit, placement, prix, promotion).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Vérifier l’application mobile selon le plan de tests, saisir les résultats des tests et, le cas échéant, entreprendre les corrections nécessaires.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître des procédures de tests pour vérifier les exigences fonctionnelles d’applications sur des appareils mobiles.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des procédures de tests pour vérifier des exigences non-fonctionnelles (portabilité, ergonomie, sécurité, expérience de l’utilisateur) d’applications sur des appareils mobiles.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
