<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>152</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=152%26clang=de</reference>
            <level>4</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Multimedia-Inhalte in Webauftritt integrieren</title>
    <capability>Multimedia-Elemente für Webauftritte nach Vorgabe erstellen und bestehende Multimedia-Inhalte aufbereiten, optimieren und in einen bestehenden Webauftritt integrieren.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Auftrag/Vorgabe für ein zu erstellendes Multimedia-Element analysieren, Voraussetzungen der Einbindung in einen Webauftritt untersuchen (Browser, Plattformen, Scriptsprachen, Sicherheitsvorschriften) und geeignetes Tool für die Realisierung auswählen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten zur Evaluation eingesetzter Software bei einem Webauftritt und kann das Zusammenspiel der Software (Tools und Script-/Programmiersprachen, usw.) an Beispielen darlegen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die rechtlichen Bestimmungen des Urheberrechts und kann darlegen, welche Aspekte bei der Verwendung fremder Komponenten in einem Web-Auftritt zu beachten sind.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt gängige Dateiformate für Multimedia-Inhalte und kann aufzeigen für welche Art von Inhalten bzw. welche Art von Anwendungen sich diese eignen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Grundfunktionen von Tools, mit denen Multimedia-Elemente generiert und bearbeitet werden können.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Webspezifische Multimedia-Inhalte mit geeigneten Werkzeugen erstellen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Techniken und Werkzeuge (Tools) zur Aufbereitung, Adaptierung und Optimierung von webspezifischen Multimedia-Inhalten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Prozeduren zur Aufbereitung, Optimierung und Integration von Bildern, Grafiken, Animationen, Tondokumenten oder Video-Inhalten erstellen und testen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Techniken zur Integration von Multimedia-Inhalten (Streaming, externe Inhalte, Scripts).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Befehle für die Automatisierung von Prozeduren, welche der automatischen Konvertierung und Integration von Multimedia-Inhalten dienen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Integrierte Multimedia-Inhalte auf unterschiedlichen stationären und mobilen Plattformen und mit verschiedenen Browsern testen, allenfalls adaptieren und freigeben.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten die Eigenschaften von Browsern sowie deren Unterstützung von Multimedia-Inhalten zu eruieren.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Plug-In Konzept der Browser und kann dementsprechend Komponenten auswählen oder erstellen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten, Multimedia-Inhalte auf stationären und mobilen Plattformen abzubilden.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
