<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>223</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=223%26clang=de</reference>
            <level>4</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Multi-User-Applikationen objektorientiert realisieren</title>
    <capability>Multi-User-Applikation objektorientiert entwerfen, erforderliche Datenbankanpassungen vornehmen und Applikation implementieren, testen und dokumentieren.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Einschätzen, ob eine Datenbank die Anforderungen der Multi-User-Fähigkeit erfüllt und allfällige Anpassungen dokumentieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Anforderungen an das Datenbankmanagement-System bezüglich Multi-User-Fähigkeit.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Aspekte bei der Datenmodellierung, welche die Multi-User-Fähigkeit ermöglichen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Applikation entwerfen und mittels Transaktionen Multi- User-Fähigkeit sicherstellen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die prinzipiellen Unterschiede zwischen Geschäftsobjektmodell und relationalem Datenmodell .
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt wichtige Architekturvarianten und -konzepte (Client/Server, Multi-Tier, Middleware, Framework, Klassenbibliothek).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Umsetzung einer objekt-relationalen Abbildung eines Geschäftsobjektmodells und deren Spezifikation mittels UML (Klassendiagramm, Sequenzdiagramm).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            User Interfaces, Datenbankanpassungen und Transaktionen implementieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt spezifische Elemente für die Umsetzung von Multi-User-fähigen Benutzerschnittstellen (z.B. Profil, unterschiedliche Benutzersichten, Berechtigungskonzept, usw.).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten ein mehrbenutzer-fähiges Rechtemanagement zu implementieren.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten um Transaktionen im DBMS sicherzustellen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten um Transaktionen in der Applikation zu implementieren.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt relevante Techniken für die Implementation einer Persistenzschicht.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Testspezifikation für funktionale und nicht-funktionale Aspekte der Multi-User-Fähigkeit definieren, Applikation testen und Tests protokollieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt relevante Aspekte, welche bei der Testspezifikation einer Muli-User-Applikation zu berücksichtigen sind.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt ein Vorgehen, um nicht-funktionale Anforderungen zu testen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Transaktionen dokumentieren  und dabei auf Wartbarkeit und Nachvollziehbarkeit achten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten zur Dokumentation von Transationen um DBMS und in der Applikation.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
