<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>304</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=304%26clang=it</reference>
            <level>1</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Mettere in funzione un PC</title>
    <capability>Mettere in funzione un personal computer (PC) singolo, installare il sistema operativo ed una suite di programmi per la burotica, collegare il PC ad internet e testare il sistema.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Collegare i componenti di una postazione di lavoro PC (PC, schermo, tastiera/mouse, stampante, collegamenti di rete) secondo specifiche.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conosce i principi dell'elaborazione delle informazioni in un microcalcolatore e sa spiegare quali compiti sono assegnati ai componenti hardware (processore, memoria di lavoro, memoria di massa, sistemi di bus) e come funziona il flusso delle in- formazione attraverso i singoli componenti hardware (input, elaborazione, output, memorizzazione e comunicazione).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conosce le principali caratteristiche di prestazione e specifiche dei componenti hardware di un PC e sa spiegare quali sono le configurazioni hardware necessarie per i differenti campi di utilizzo.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conosce le interfacce di periferica e i sistemi bus standard di un PC e sa indicare in funzione delle loro caratteristiche gli utilizzi per i quali essi sono previsti.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Installare il sistema operativo utilizzando le impostazioni standard.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conosce le principali funzioni di un sistema operativo di un PC e sa spiegare sulla base di casi pratici attuali come queste funzioni controllano e gestiscono l'elaborazione d'informazioni.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conosce i più importanti parametri di configurazione di un sistema operativo di PC e sa spiegare, con l'aiuto di esempi, come essi permettono d'assicurare una compatibilità ottimale tra l'hardware e il sistema operativo.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Durante l'installazione, osservare le disposizioni delle licenze software ed effettuare le necessarie registrazioni e attivazioni.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conosce le responsabilità giuridiche che si contraggono quando si accettano le condizioni di utilizzo di licenza di un fornitore durante l'installazione di un software e sa spiegare le conseguenze quando esse vengono trascurate.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conosce le principali procedure per la registrazione e attivazione di componenti informatici.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Installare una suite di programmi per la burotica utilizzando le impostazioni standard.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conosce i più importanti parametri utilizzati nell'installazione standard di una suite di burotica (aggiunta di funzioni, indicazione del percorso) e sa spiegare quali conseguenze hanno nell'utilizzo dei programmi e nel funzionamento della singola postazione PC (memorizzazione di dati, etc.).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Configurare e testare l'accesso ad internet secondo specifiche. Prendere i necessari provvedimenti per un utilizzo sicuro di Internet del computer e della rete.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conosce i principali metodi che permettono di stabilire un collegamento di rete di un client e sa spiegare come essi garantiscono la comunicazione.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conosce le principali impostazioni di sicurezza (protezione antivirus, firewall personale, aggiornamenti) per proteggere una singola postazione di lavoro PC dagli attuali pericoli.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Attivare le impostazioni per la riduzione del consumo d'energia.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conosce le possibilità di configurazione per il risparmio d'energia di un PC e sa spiegare le loro conseguenze per la soddisfazione dell'utente, l'ambiente e la durata di vita degli apparecchi.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Testare la postazione di lavoro PC, circoscrivere sistematicamente i difetti e gli errori di configurazione ed eliminarli.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conosce le più importanti categorie di messaggi d'errore (hardware, sistema operativo, software, etc.) e sa spiegare i più importanti indizi che permettono di stabilire un collegamento tra i messaggi d'errore e la categoria di cui essi fanno parte.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conosce un metodo (per es. esclusione di sistemi parziali intatti) che permette di circoscrivere sistematicamente di situazioni difettose e sa dimostrare, attraverso degli esempi, come un tipico caso di errore può essere efficientemente scoperto con l'aiuto di questo metodo.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Allestire la postazione di lavoro PC secondo i principi dell'ergonomia.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conosce le più importanti direttive concernenti l'ergonomia delle postazioni di lavoro informatiche e sa spiegare come esse contribuiscono al benessere dell'utente ed evitano dei danni alla salute.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Fornire la postazione di lavoro PC sulla base di un protocollo di accettazione.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conosce l'importanza di una consegna ordinata della postazione di lavoro informatica (protocollo d'accettazione) all'utente e sa illustrarla attraverso i vantaggi concreti che ne traggono le persone coinvolte.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
