<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>418</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=418%26clang=de</reference>
            <level>5</level>
            <lessons>50</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fachausweis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Botschaften medien- und zielgruppengerecht vermitteln</title>
    <capability>Vermittelt medien‐ und zielgruppengerecht (Text‐)Botschaften mittels Bild, Ton, Film und Animationen, indem die Kernaussagen für das jeweilige Zielmedium übersetzt werden.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Analysiert und klärt Botschaften unter Einbezug des übergeordneten Kommunikationskontextes.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Methoden, um aus einer (Text‐)Botschaft die Kernaussagen abzuleiten und festzuhalten (Transkription).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Entwirft ein Präsentationskonzept und zeigt dabei die Vermittlungsdramaturgie auf.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die verschiedenen Stufen des Grafikdesignprozesses.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Bedeutung und Möglichkeiten der assoziativen Wahrnehmung (Informationsaufnahme und Informationsverarbeitung).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Bedeutung von kreativen und innovativen Gestaltungsansätzen und kennt Methoden, um iese selbst zu fördern und zu entwickeln.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Grundlagen der Dramaturgie und des Storytellings.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Entwicklungsvorgang und die inhaltlichen Komponenten des Abstracts, des Exposés, des Drehbuchs und des Storyboards.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die organisatorischen Planungshilfsmittel, wie z.B. Drehplan, Requisiten‐ und Equipmentlisten etc., um den ökonomischen Anforderungen gerecht werden zu können.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Setzt ein Präsentationskonzept mit Bildern, Filmen (z.B. Clips), Tonbeiträge und Animationen um.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die technische Funktionsweise und die Handhabung des Equipments zur Produktion des Mediencontents.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die gestalterischen Kompositionsmöglichkeiten, wie z.B. Bildkomposition, Perspektiven, Einstellungsgrössen etc., und deren kommunikative Wirkung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Applikationen und beherrscht die praktische Anwendung für die Post‐Produktion.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Integriert die erstellten Mittel in die Präsentation.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die verschiedenen Exportmöglichkeiten in Dateiformate und Zielmedien.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Implementationstechniken in bestehende Contentcontainer (Präsentation, Webseite, Printmagazine etc.) und weiss, was beim jeweiligen Zielmedium beachtet werden muss.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Funktionsweise des DVD Authorings.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
