<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>414</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=414%26clang=de</reference>
            <level>5</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fachausweis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Medienneutrale Organisation und Verwaltung von Multimediainhalten</title>
    <capability>Organisiert und verwaltet Daten, damit sie in verschiedenen Kanälen und Formaten mediengerecht verwendet werden können.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Analysiert die bestehenden Datenbestände, deren Anwendung und Anforderung.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Tools und Verfahren, um bestehende Datenbestände in Bezug auf Datenformate, Dateigrössen und allfällige Redundanzen zu analysieren.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Risiken und Chancen im Zusammenhang mit Zugriffsberechtigungen der bestehenden Datenbestände.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Instrument der Bedürfnisanalyse.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Definiert die qualitativen, technischen und organisatorischen Anforderungen an die Herstellung und Organisation der Mediendaten (hauseigene Richtlinien/Medienstandard).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Einsatzgebiete und Eigenschaften von Roh‐, Master‐ und Exportdaten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Eigenschaften, Einsatzgebiete und Standards der Datenformate, der Farbräume, des Colormanagements und der Metadaten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt konzeptionelle und technische Möglichkeiten zur Optimierung und Reduktion von Datenvolumen und zur Vermeidung von Redundanzen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Implementiert die einzuhaltenden Standards und Arbeitsabläufe (Workflows).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Grundlagen des Prozessmanagements.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Anforderung und Lösungswege für die Organisation mehrsprachiger Publikationen (Übersetzungsworkflow, Tools).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Konzepte und Einsatzmöglichkeiten einer einheitlichen Namenskonvention und Prefixes/Appendixes (Maschinenlesbarkeit).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Methoden der Versionierung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Evaluations‐ und Bewertungsmethoden für verschiedene Prozessvarianten (Workflowvarianten).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Unterschied sowie die Chancen und Risiken von destruktiven und nichtdestruktiven Arbeitsprozessen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die technischen Eigenschaften der Applikationsschnittstellen und deren Datenkompatibilität (Datenformate und Schnittstellen).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Plant, implementiert und betreibt die dafür notwenige Infrastruktur.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Konzepte zur Verwaltung von Mediendaten für Einzelpersonen und Arbeitsgruppen
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Prinzip und die Funktionsweise von Dokumenten‐Management‐Systemen (DMS) und die systemübergreifende Möglichkeiten von Media‐Asset‐Management‐Systemen (MAM)
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Unterschiede, in organisatorischer und finanzieller Hinsicht, zwischen MAM-Systemen und unstrukturierten Datenablagen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Massnahmen zur Qualitätssicherung in Bezug auf die gegebenen Anforderungen und definierten Konventionen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Verfahren und Hilfsmittel zur Automatisierung der Organisation von Mediendaten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Führt den Rollout des Medienstandards durch, in dem Lieferanten orientiert, Mitarbeitende geschult und die Standards dokumentiert werden.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Konzepte und Varianten einer "Step‐by‐Step‐Anleitung" wie z.B. Leittext, Tutorial etc.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt einfache didaktische Methoden, um eine benutzergerechte Schulung planen und durchführen zu können.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Varianten und Methoden für die Selbsthilfe wie z.B. FAQ, Screencasts etc.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
