<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>132</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=132%26clang=de</reference>
            <level>2</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Offerten einholen und vergleichen</title>
    <capability>Offerten für Informatikmittel aus dem Bereich des eigenen Tätigkeitsfeldes einholen, beurteilen und Beschaffungsempfehlung erstellen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Aus einem Pflichtenheft die notwendigen Informationen für das Einholen und die Beurteilung von Offerten ermitteln.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt das Vorgehen bei der Beschaffung von Sachmitteln und kann aufzeigen, welchen Beitrag die einzelnen Schritte zu einer guten Auswahl leisten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Abschnitte eines Pflichtenhefts und kann erläutern, welche Abschnitte beim Einholen von Offerten und deren Beurteilung beachtet werden müssen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Auswählen von Anbietern am Markt und Einholen von Offerten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann erläutern, warum eine Vorauswahl von Anbietern beim Einholen von Offerten sinnvoll ist.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Eingegangene Offerten mit Entscheidungstechniken bewerten. Risiken abschätzen und Kosten ermitteln.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Struktur und Inhalt von Angeboten/Offerten und kann an Beispielen aufzeigen, wo sich allfällige Risiken in Angeboten/Offerten verbergen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Kriterien für die Bewertung von Angeboten und kann aufzeigen, wie mit Hilfe dieser Kriterien ein Entscheid für ein Angebot herbeigeführt werden kann.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Erstellen einer Beschaffungsempfehlung mit Begründungen zuhanden der Entscheidungsträger.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Informationen, welche eine Beschaffungsempfehlung beinhalten muss und kann aufzeigen, welche Regeln dabei für eine verständliche und nachvollziehbare Empfehlung zu beachten sind.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
