<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>122</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=122%26clang=de</reference>
            <level>2</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Abläufe mit einer Scriptsprache automatisieren</title>
    <capability>Abläufe mit Scripts in der Systemadministration automatisieren.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Zu automatisierende Funktion oder zu automatisierenden Ablauf mit den dazugehörigen Benutzerinteraktionen als Ablaufstruktur (z.B. Programmablaufplan) grafisch darstellen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Beispiele von Automatisierungsaufgaben.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Kriterien, die für die Beurteilung des Automatisierungspotentials von Bedeutung sind.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt grundlegende Kontrollstrukturen und deren Einsatz bei der Ablaufautomatisierung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Vorgehen bei der Situationsanalyse und weiss, welchen Beitrag diese zur Definition eines klaren Auftrags liefert.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Vorgehen zur grafischen Darstellung von Abläufen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Vorgehen zur Realisierung von Scripts in der Systemadministration.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Ablaufstruktur mit Hilfe einer Scriptsprache umsetzen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt grundlegende Funktionalitäten der eingesetzten Scriptsprache.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Script in eine Systemumgebung integrieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt gängige Sicherheitsmassnahmen für den Einsatz von Scripts.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Integrationsmöglichkeiten von Scripts im eingesetzten Betriebssystem.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Script auf eine vollständige und korrekte Ausführung der erforderlichen Funktionalität bzw. des Ablaufs testen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt ein Testverfahren für Scripts.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Testvorgehen zur Integration von Scripts.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Dokumentation für den Einsatz des Scripts erstellen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Elemente einer Dokumentation für die involvierten Rollen (z.B. System, Administrator, Entwickler)
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Bedeutung der Dokumentation in Bezug auf Qualitätssicherung und Wartbarkeit.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
