<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>263</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=263%26clang=de</reference>
            <level>3</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Sicherheit von ICT-Benutzerendgeräten gewährleisten</title>
    <capability>Sicherheit von ICT-Benutzerendgeräten (Notebook, PC, mobile Endgeräte, IoT-Geräte, Webcam) gewährleisten durch Erkennen von aktuellen Bedrohungen und Schwachstellen. Absichern der Geräte durch die nötigen Schutzmassnahmen.  Im Ereignisfall die Schadensanalyse durchführen und Mitarbeiter und Kunden bei der Beseitigung der Schäden unterstützen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            ICT-Sicherheitsbegriffe erläutern (Schutzobjekte, Schwachstellen, Bedrohungen, Gefahr, Datenschutz, Datensicherheit, Schutzmassnahmen) und Zusammenhänge verstehen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Fachbegriffe der ICT-Sicherheitsziele (Vertraulichkeit, Verfügbarkeit, Integrität, Authentizität, Verbindlichkeit) und kann diese erläutern.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die aktuellen Bedrohungen (Höhere Gewalt, Eindringen, Übernehmen, Ausspähen, Entwenden, Verhindern, Zerstören, Verändern, Täuschen, Betrügen, Fälschen), die den Sicherheits-Grundschutz gefährden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Zusammenhang zwischen den Schwachstellen (schwache Passwörter, Passwörter im Klartext, fehlende Updates, Konfigurationsfehler, Defekte, Bedienfehler) und der Gefährdung der Schutzobjekte (ICT-Endgeräte, Netze, Applikationen
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten, sich zu einer aktuellen Bedrohungslage zu informieren.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Umfang eines IT-Grundschutzes für ein ICT-Endgerät.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            ICT-Endgeräte gemäss Vorgabe auf eine entsprechende Sicherheits-Konfiguration hin überprüfen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt das Vorgehen beim Abarbeiten von Sicherheitsrichtlinien gemäss Vorgaben.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann die vorgegebenen technischen Hilfsmittel zur gezielten Überprüfung der ordnungs gemässen Funktion und die Wirksamkeit einer Schutzmassnahme einsetzen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann nach Vorgabe die Konfiguration von ICT-Endgeräten auf sicherheitsrelevante Fehler überprüfen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            ICT-Endgeräte gemäss vorgegebenen Sicherheitsmassnahmen konfigurieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt proaktive Programme, Funktionen und Prozesse zur Verbesserung der Sicherheit von ICT-Endgeräten und kann diese in der Praxis einsetzen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann ein IT-Grundschutz für ein ICT-Endgerät gemäss Vorgabe konfigurieren.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Unsichere oder befallene ICT-Endgeräte in einem Ereignisfall isolieren und die nötigen Massnahmen zur Schadensbegrenzung, Analyse und Wiederanlauf einleiten
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt das Vorgehen im Umgang mit Unsicheren ICT-Endgerät und kann es erläutern.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den sicheren Umgang mit ICT-Mitteln und kann Mitarbeiter und Kunden diesbezüglich instruieren.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Schritte, die während und nach einem Angriff zwecks Schadensbegrenzung, Analyse und Wiederanlauf auszuführen sind.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
