<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>105</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=105%26clang=de</reference>
            <level>3</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Datenbanken mit SQL bearbeiten</title>
    <capability>Logisches Datenbankschema mit Standardsprachmitteln (Structured Query Language SQL) in ein relationales Datenbank Management System (RDBMS) integrieren. Transaktionen durchführen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Ein Logisches Datenbankschema mit Hilfe von SQL-Befehlen (DDL) das Datenbankschema in einem RDBMS implementieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Befehle einer Datendefinitionssprache (DDL) zur Einrichtung einer Datenbank und kann beschreiben, wie diese Definitionen den Zugriff auf die Datenbank unterstützen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann die geforderten Beziehungen unter Berücksichtigung der referenzielle Integrität (Datenkonsistenz) implementieren.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Rollen/Berechtigungen vergeben zur Gewährleistung der Datensicherheit und des Datenschutzes.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Funktionen eines Datenbankmanagementsystems um gemäss Vorgabe die Einschränkung des Zugriffs und der Manipulationen von Daten zu steuern.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Mit einem Datenbank Utility (Bulk load) oder mittels SQL-Befehlen die Datenbank mit Testdaten laden.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Varianten, grössere Datenmengen in eine Datenbank zu laden und kann erläutern, welche Varianten bei bestimmten Ausgangssituationen vorzugsweise einzusetzen sind.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Mit SQL-Befehlen Transaktionen zur Bearbeitung und Auswertung der Datenbank ausführen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Befehle einer Datenmanipulations- und Abfragesprache (DML, SQL) zur Manipulation, Selektion und Auswertung von Datenbeständen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Aufgrund geänderter Anforderungen das Datenbankschema anpassen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt das schrittweise Vorgehen bei der Änderung eines Datenbankschemas und kann an Beispielen aufzeigen, welche Auswirkungen die Änderungen auf einen bestehenden Datenbestand haben können.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
