<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>227</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=227%26clang=de</reference>
            <level>5</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fachausweis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Testen</title>
    <capability>Testkonzepte projektspezifisch erstellen; Testen der projektrelevanten Prüfobjekte planen, Tests durchführen, Testergebnisse auswerten und notwendige Massnahmen einleiten.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Für IT Projekte Testkonzepte erstellen. Zu diesem Zweck Teststrategien, Testphasen, Testmethoden und Prüfobjekte definieren und dabei die relevanten Architekturen berücksichtigen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die wesentlichen Aktivitäten der Test-Vorbereitung, -Durchführung und -Auswertung und kann diese den im Testprozess involvierten Rollen zuordnen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die aus den Testaktivitäten resultierenden Ergebnisse und kann deren Bedeutung im Rahmen des IT Q-Systems erläutern.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann die Abhängigkeiten des Testprozesses zu Projektmanagement-/Entwicklungs-/Beschaffungsprozess darlegen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wesentlichen Elemente einer Teststrategie und kann deren Beitrag zur Umsetzung der IT Strategie darlegen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die verschiedenen Testverfahren (Modul-, Abnahme-, Intergrationstest, usw.) und kann ihren Einsatz in Bezug auf zu prüfende Komponenten eines IT Systems aufzeigen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt für Prüfobjekte geeignete Testmethoden und kann relevante Prüfkriterien erläutern.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Für ein Testkonzept Termine, relevante Testmethoden der zu prüfenden Objekte (Komponenten) und Verantwortlichkeiten in einem Testplan (Prüfplan) festlegen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Elemente (Massnahmen, Termine, Verantwortlichkeiten) eines Prüfplans und kann der Beitrag zur Qualität erläutern.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Planungstechniken für die Erstellung eines Prüfplans.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Testfälle für Prüfobjekte den Anforderungen des zu testenden Systems und den Vorgaben aus dem Testkonzept entsprechend spezifizieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Kategorien von Anforderungen an ein zu prüfendes System und kann Beispiele für Akzeptanzkriterien darlegen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wesentlichen Elemente eines Testfalls und versteht deren Abhängigkeit zu den Anforderungen der zu prüfenden Komponenten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Ein Testdrehbuch im Sinne einer Testvorgehensspezifikation erstellen und dabei das Testkonzept, die Testumgebung und die Testfälle berücksichtigen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Struktur eines Testdrehbuchs und kann den Beitrag der Strukturelemente zur Umsetzung des Testkonzepts erläutern.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann die infrastrukturellen und organisatorischen Voraussetzungen, welche für den Aufbau einer Testumgebung notwendig sind, beschreiben.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Statische Tests (z.B. Code inspection, Audit, Review) für definierte Prüfobjekte (z.B. Datenmodell, Prozessmodell, Benutzerhandbuch) durchführen und die Testergebnisse als Testprotokolle (=Befundprotokolle) festhalten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Aufbau eines Testprotokolls und weiss was für eine eindeutige und empfängergerechte Formulierung beachtet werden muss.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt unterschiedliche statische Tests und weiss für welche Art von Prüfobjekten sich diese eignen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Dynamische Tests (z.B. Modultest, Kettentest, Abnahmetest) für zu prüfende System-Komponenten (z.B. Modul, Teilsystem, Applikation, Hardware) durchführen und die Testergebnisse als Testprotokolle (=Befundprotokolle) festhalten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt unterschiedliche dynamische Tests und weiss für welche Art von Prüfobjekten sich diese eignen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Testprotokolle in einem Testbericht auswerten und dabei den Erfüllungsgrad der Testziele berücksichtigen. Notwendige Massnahmen festlegen und einleiten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Kriterien, nach denen die Aussagen der Testprotokolle in einen Testbericht überführt werden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann Bewertungs- und Entscheidungstechniken erläutern, die sich zur Ableitung von Massnahmen aus einem Testbericht eignen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
