<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>622</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=622%26clang=de</reference>
            <level>6</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Diplom Informatiker/in</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>ICT-Prozess- und Aufbauorganisation bestimmen</title>
    <capability>Bestimmt eine den ICT-Prozessen entsprechende Prozess- und Aufbauorganisation und stattet diese mit geeigneten Mitarbeitenden und Hilfsmitteln in ausreichendem Umfang aus.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Bestimmt aufgrund der zu erbringenden Leistungen und den ICT-Prozessen die ICT-Aufbauorganisation.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Zusammenhang zwischen der Organisationsstruktur einer Unternehmung und ihrer Prozesse und ihrer Strategie (z.B.  Prinzip «Structure follows Process follows Strategy». in «Strategy and Structure: Chapters in the History of the Industrial Enterprise», Alfred D. Chandler Jr., MIT Press, Cambridge, 1969).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die grundsätzlichen Formen der Aufbauorganisation (z.B. Matrixorganisation, Projektorganisation oder Prozessorganisation).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Vorgaben von Best-Practice-Modellen (z.B. ITIL, COBIT, ETOM) hinsichtlich der Strukturierung von ICT-Organisationen in Einheiten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Definiert die Rollen der Prozess- und Linienverantwortlichen und beschreibt deren Aufgaben, Verantwortungen und Kompetenzen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Definitionselemente von Führungsrollen und Ihre Aufgaben, Verantwortungen, Kompetenzen (z.B. nach Mintzberg1)).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Definition der Rollen des Prozessmanagements (z.B Prozessowner, Prozessmanager, Prozessengineer) und Ihre Aufgaben, Verantwortungen, Kompetenzen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Definition der Rollen des Servicemanagements (z.B. Serviceowner, Servicemanager, Serviceengineer) und Ihre Aufgaben, Verantwortungen, Kompetenzen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Analysiert den Umfang der zu erbringenden ICT-Leistungen und leitet daraus das Mengengerüst ab.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Methoden der Bedarfsplanung, deren Prinzipien und Vorgehensweisen (z.B. deterministische Planung, stochastische Planung, heuristische Planung).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Methoden und Instrumente der Kapazitätsplanung sowie ihre Einsatz-möglichkeiten (z.B. Netzplan, lineare Optimierung).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Definiert die Anzahl Mitarbeitende und die notwendigen Hilfsmittel, um die Leistungen entsprechend dem Mengengerüst erbringen zu können.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Methoden zur Ermittlung des Personalbedarfs (z.B. Kennzahlenmethode,  Arbeitszeitmethode).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Lieferobjekte der Personalplanung und die Definitionselemente, welche diese beinhalten (z.B. Stellenplan, Stellenbesetzungsplan, Stellenbeschreibung).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Bestimmt die Regeln und die nötigen Gremien für die Zusammenarbeit von Prozess- und Linienverantwortlichen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Einsatz und Anwendung von Abstimmungsmodellen für die organisationsübergreifende Koordination (z.B. divisionale und funktionale Organisationsformen).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
