<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>496</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=496%26clang=de</reference>
            <level>5</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fachausweis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Umfeld für ein ICT-Vorhaben analysieren</title>
    <capability>Analysiert das für ein ICT‐Vorhaben relevante inner‐ und ausserbetriebliche Umfeld, identifiziert Einflüsse und Ansprüche und leitet die sich daraus ergebenden Chancen, Risiken und Randbedingungen für das ICT‐Vorhaben ab.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Identifiziert für ein bestimmtes ICT‐Vorhaben, welche Einflüsse und Ansprüche sich aus dem unternehmensexternen Umfeld ergeben können.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Sphären (z.B. Wirtschaft, Gesellschaft, Technologie, Natur) und Anspruchsgruppen (z.B. Kunden, Lieferanten) im Umfeld eines Unternehmens, (z.B. in der Systematik des St. Galler‐Modells).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt grob die aktuelle wirtschaftliche Situation mit ihren aktuellen Risiken und Herausforderungen für das Unternehmen und mögliche Auswirkungen auf bestimmte ICTVorhaben.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wesentlichen Einflussgrössen aus Gesellschaft, Technologie und Natur auf das Unternehmen sowie mögliche Auswirkungen auf konkrete ICT‐Vorhaben.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt grob die aktuellen (Mega‐)Trends in Wirtschaft, Gesellschaft, Technologie (auch ausserhalb der ICT) und Natur und deren potenziellen Einfluss auf heutige und zukünftige ICT‐Vorhaben.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Identifiziert für ein bestimmtes ICT‐Vorhaben, welche Einflüsse und Ansprüche sich aus dem unternehmungsinternen Umfeld (Strategie, Prozesse, Strukturen, Kultur, Menschen) ergeben können.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt im Überblick branchenbezogen (z.B. Handel, Fertigung, Dienstleistung etc.) typische Wertschöpfungsketten und den potenziellen Wertschöpfungsbeitrag der ICT.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt im Überblick Ziele und wesentliche Prozessschritte typischer Prozesse in einem Unternehmen (z.B. Fertigung, Lager, Vertrieb, Fakturierung) und den potenziellen Wertschöpfungsbeitrag der ICT.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Zusammenhang zwischen Unternehmensumfeld, Strategie, Prozessen und Informationssystemen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Analysiert und bewertet die identifizierten Einflüsse und Ansprüche und leitet mögliche Auswirkungen (Chancen, Risiken, Randbedingungen) auf das ICT‐Vorhaben ab.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die unmittelbaren Abhängigkeiten eines ICT‐Vorhabens vom unternehmensexternen Umfeld und die dazu gehörigen Vorgaben und Massnahmen zur Sicherstellung des Erfolgs eines ICT‐Vorhabens.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Vorgehen und Darstellungstechniken im Zusammenhang mit der Umfeldanalyse und insbesondere mit der Stakeholder‐Analyse.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Weiss, nach welchen Kriterien Einflüsse und Ansprüche aus dem Umfeld eines ICTVorhabens bewertet werden können und welche Bedeutung diese Bewertung für das weitere Vorgehen hat.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Priorisiert die Randbedingungen, Chancen und Risiken hinsichtlich ihrer Bedeutung für eine erfolgreiche Umsetzung des ICT‐Vorhabens.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Bedeutung einer konsequenten Kundenorientierung für den Erfolg von ICT-Vorhaben.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Weiss, in welchen Aspekten die Ergebnisse der Umfeldanalyse die eigene Arbeit bzw. die Arbeit von am ICT‐Vorhaben mitbeteiligten Stellen beeinflussen können.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Kommuniziert die Ergebnisse der Analyse anderen am ICT‐Vorhaben beteiligten Stellen (z.B. Auftraggeber, Vorgesetzter, Mitarbeiter) und leitet die notwendigen Schritte ein, damit diese bei der Umsetzung des Vorhabens berücksichtigt werden.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Weiss, wie sichergestellt werden kann, dass die Ansprüche der Stakeholder in ICTVorhaben berücksichtigt werden.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
