<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>264</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=264%26clang=it</reference>
            <level>1</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Preparare contenuti mediatici digitali</title>
    <capability>Elaborare un concetto per una produzione digitale semplice, archiviare dati nonché controllare e provvedere alla manutenzione degli strumenti di lavoro.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Assicurarsi che le informazioni necessarie per svolgere l'incarico siano chiare e complete.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conoscere gli strumenti necessari a verificare la completezza delle informazioni (ad es. checklist).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conoscere i termini tecnici relativi ai progetti e usarli correttamente.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Elaborare un concetto (ad es. un moodboard o un elenco del materiale) per una produzione digitale semplice.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conoscere le basi del linguaggio visivo (ad es. teoria dei colori).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conoscere diverse fonti da cui attingere per elaborare un concetto.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Applicare semplici tecniche di creatività.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conoscere diverse tecniche di creatività.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Sapere impiegare adeguatamente diverse tecniche di creatività.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Avere cura di apparecchi e materiali.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conoscere diversi apparecchi e materiali e l'impiego previsto.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Sapere come avere cura di apparecchi e materiali.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Controllare apparecchi e materiali a regola d'arte.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conoscere diverse fonti dove procurarsi documentazione tecnica. 
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conoscere tutti gli aspetti di una manutenzione a regola d'arte di apparecchi e materiali.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Trasferire dati digitali da un supporto dati alla banca dati predefinita e archiviarli correttamente e secondo una struttura prestabilita.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conoscere le comuni interfacce di trasmissione dati.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conoscere i comuni supporti dati per l'archiviazione.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Scegliere il formato appropriato in base alle esigenze specifiche di diverse piattaforme
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conoscere le comuni piattaforme e le loro esigenze specifiche per caricarvi contenuti mediatici digitali.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conoscere diversi formati di file e il loro impiego.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Salvare e archiviare i dati secondo le direttive e in base a una struttura prestabilita.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conoscere diverse convenzioni sui nomi (ad es. SEO).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conoscere diverse strutture di archiviazione (ad es. archiviazione numerica).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
