<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>156</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=156%26clang=de</reference>
            <level>4</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Neue Services entwickeln und Einführung planen</title>
    <capability>Einen neuen Service aus Kundenanforderungen ableiten, Produkte und Ressourcen evaluieren, den verlangten Service entwickeln und die Einführung planen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Auf Grund einer Kundenanforderung die benötigten Informationen recherchieren, die erforderlichen Produkte / Ressourcen evaluieren und ein Konzept zur Erbringung des verlangten Services erarbeiten. Dabei den qualitativen und quantitativen Nutzen bestimmen und die Servicekosten abschätzen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Merkmale von Leistungen einer Serviceeinheit, die für die Zusammenarbeit zwischen Leistungserbringer und Leistungsempfänger relevant sind.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den betriebswirtschaftlichen Nutzen einer differenzierten Spezifikation eines Services.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt ein bewährtes Vorgehen zur Definition von Services. .
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt technische, organisatorische, kalkulatorische und rechtliche Aspekte, die zu einer verbindlichen Spezifikation von Services zwischen Leistungserbringer und Leistungsempfänger beitragen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Das Konzept den zuständigen Gremien präsentieren und einen Entscheid für die Realisierung herbeiführen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Aufbau und Inhalt einer professionellen Präsentation.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Aufbau und Inhalt der notwendigen Dokumente um dem zuständigen Gremium einen Entscheid zu ermöglichen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            In Zusammenarbeit mit Fachspezialisten die für das Service Level Management massgebenden Leistungsziele und wirtschaftlichen Ziele ausarbeiten. Dabei Sicherheitsanforderungen, Risiken und das Verfahren für den Störungsfall beachten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Regeln welche bei der erfolgreichen Zusammenarbeit mit Fachkräften aus einem anderen Gebiet zu beachten sind.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt spezifische Risiken und deren Merkmale, die bei der Erbringung von Services auf Seite Leistungserbringer und Leistungsempfänger bestehen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt eine Methode um das Verfahren im Störungsfall abzubilden.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Messkriterien für die Serviceüberwachung und Serviceverrechnung vorschlagen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt einen Überwachungsprozess zur Beurteilung der Serviceleistung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Kriterien für die Kostenüberwachung von Dienstleistungen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Den Service entwickeln, dokumentieren, Testumgebung aufsetzen   und die Einführung planen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Dokumentationsformen für die Beschreibung eines Services/einer Dienstleistung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Testverfahren zur Überprüfung der Funktionalität, Integrität und Wirtschaftlichkeit von Services.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Aspekte, die bei der Übergabe eines Services in den operativen Betrieb beachtet werden müssen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
