<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>302</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=302%26clang=de</reference>
            <level>1</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Fortgeschrittene Funktionen von Office Werkzeugen nutzen</title>
    <capability>Dokumentverarbeitung mit fortgeschrittenen Funktionen von Text-, Tabellen- bzw. Präsentationswerkzeugen nutzen. Termin- und Aufgabenverwaltung für ein Team einrichten und anwenden.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Mehrseitige Dokumente (Text, Grafik, Tabellen) mit Hilfe von Spalten, Tabellen, Abschnittsgliederungen mehrstufig strukturieren und Kopf-/Fusszeilen mit wechselnden Inhalten steuern.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Grundregeln der Typografie, um ansprechende und lesefreundliche Dokumente zu gestalten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Dokumente auf ein Präsentationsmedium abstimmen und durch den Einsatz von, Fussnoten, Referenzen, Verzeichnissen und Verweisen verständlicher, lesbarer und übersichtlicher machen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Gestaltungs- und Gliederungsmöglichkeiten, die sich mit den Funktionen Spalten, Tabulatoren resp. Tabellen erzielen lassen
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Elemente, die der Kennzeichnung von Begriffen, Textstellen, Objekten dienen (zB. Fussnoten, Referenzen, Verzeichnisse und Verweise) und die Verständlichkeit, Übersichtlichkeit und die Orientierung im Text verbessern .
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Mit Serienfunktionen Dokumente und Datenquellen (Tabelle, Tabellenblatt, Adressverwaltung) verbinden und über Feldinhalte Textbausteine steuern.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Einsatz der Serienfunktion für die rationelle Erstellung gleichartiger Massendokumente.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Elemente, die beim Seriendruck zum Einsatz kommen (Hauptdokument, Datenquelle, Filter, Textbausteine).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Gestaltungsvorgaben in Format- und Dokumentvorlagen umsetzen. In Dokumentvorlagen Erfassungshilfen (Formularfelder) integrieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Funktionen um Gestaltungsvorgaben (zB. einheitliche Schriften, Beschränkung der Formatierungsmöglichkeiten) bei der Erstellung von Formatvorlagen zu realisieren.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten wie Formularfelder als Eingabehilfen in Dokumentvorlagen/ Formularen verwendet werden.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Formulare für die Erfassung und Änderung von Tabellendaten erstellen und damit die Datenqualität und eine effiziente Datenverwaltung sicherstellen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Standard-Funktionen, die für die Erstellung von Formularen zur Dateneingabe und –pflege.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Mit Gruppierungsfunktionen, Berechnungsformeln und logischen Verknüpfungen Auswertungen erstellen, denen Daten aus mehreren Tabellenblättern zu Grunde liegen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten, Auswertungen von Daten in Tabellen übersichtlich darzustellen. (zB. Gruppen, Objekte, Eigenschaften, Filter)
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Sachverhalte mit einem geeigneten Diagrammtyp darstellen und die Aussagekraft von Diagrammen mit Beschriftungen, Kennwerten und Kennlinien erhöhen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Diagrammtypen und deren Elemente zur Ergänzung (zB. Beschriftungen, Kennwerte, Kennlinien) um die Verständlichkeit und Interpretation zu vereinfachen..
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Mit Standardfunktionen eines E-Mail-Systems eine automatisierte Nachrichtenverwaltung (Ordner, automatisierte Ablage, Archivierung, Verteiler) einrichten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Standardfunktionen eines E-Mail-Systems, die eine automatisierte Verwaltung der Nachrichten (Verteilung eingehender E-Mails in Ordner, automatisierte Ablage, Archivierung, Verteiler) ermöglichen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Mit Standardfunktionen eines Kalender-Systems Termine für ein Team festlegen, koordinieren; Aufgaben zuordnen und deren Ausführung überwachen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Team-Funktionen eines Kalender-Systems zur Koordination und Überwachung der Aktivitäten in einer Gruppe.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
