<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>228</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=228%26clang=de</reference>
            <level>5</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fachausweis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Kundenzufriedenheit sicherstellen</title>
    <capability>Kundenzufriedenheit mit ICT Dienstleistungen mit Messungen und Umfragen ermitteln. Ergebnisse interpretieren, Massnahmen erarbeiten, präsentieren, umsetzen und laufend überprüfen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Für die Bestimmung der Kundenzufriedenheit (intern und extern) die Vorgehensmethodik (Trailer Calls, Meinungsumfrage) auswählen. Einen Fragenkatalog mit “best practice“ Beispielen erstellen, die Metrik ableiten, Messwerte bestimmen und Gewichtung festlegen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Verfahren zur Ermittlung der Kundenzufriedenheit und kann erläutern, bei welchen Merkmalen von ICT-Dienstleistungen sich diese besonders eignen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Dimensionen, die bei der Messung der Kundenzufriedenheit zu berücksichtigen sind und kann erläutern, bei welchen Arten von ICT-Dienstleistungen welche Dimensionen relevant sind.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Unterschied zwischen der Einstufung der Wichtigkeit und Zufriedenheit eines Kunden in einem Erhebungsbereich und kann an Beispielen erläutern, welche Bedeutung deren Ermittlung für die Bemessung des Handlungsbedarfs haben.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Techniken zur gemeinsamen Erhebung und Auswertung von Wichtigkeit und Zufriedenheit in einer Kundenumfrage und kann an Beispielen erläutern, wie diese zu aussagekräftigen Ergebnissen beitragen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Pflichtenheft für die Messung und die Umfrage (Periodizität, Umfang/Inhalt, Termine) formulieren, Offerten einholen und Kriterienkatalog für die Bewertung erstellen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Merkmale für die Dimensionierung einer Kundenumfrage und kann erläutern, wie diese die Aussagekraft und den Erhebungsaufwand beeinflussen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Offerten für den Messauftrag mittels Kriterienkatalog bewerten und ausgewähltes Unternehmen mit der Durchführung der Umfrage/Messung beauftragen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Kriterien, welche für die Beurteilung der Kompetenz eines Umfrageinstitutes relevant sind und kann erläutern, wie die Beurteilung in diesen Kriterien die Qualität der Umfrageergebnisse beeinflussen kann.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Resultate der Umfrage/Messung analysieren, kommentieren, mit Vorjahresresultaten vergleichen, zusammenfassen und in einem Bericht festhalten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Auswertungsmethoden (deskriptive Statistik) und Darstellungsformen, um Informationen in verdichteter Form empfängergerecht zu präsentieren.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Darstellungsformen, welche einen aussagekräftigen Vergleich zwischen den Ergebnissen unterschiedlicher Erhebungsperioden oder verschiedener Kundengruppen erlauben.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Potentiale für die Verbesserung der Kundenzufriedenheit ableiten, entsprechenden Aktionsplan (Zeit/Kosten) zum Eliminieren der Schwachstellen und zum Erreichen der Kundenzufriedenheitsziele erstellen, präsentieren und einen Entscheid herbeiführen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Kriterien zur Beurteilung von Erhebungsergebnissen (Trend, Vergleich, Niveau) und kann erläutern, wie diese zur Aufdeckung des Potentials und zur Bestimmung der Priorität hinsichtlich der Verbesserung der Kundenzufriedenheit beitragen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Aktionsplan umsetzen, Ergebnisse prüfen, in einem Bericht festhalten und bei Zielabweichung korrektive Massnahmen einleiten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann darlegen, welche Bedeutung die anfänglich periodische Überprüfung eingeleiteter Verbesserungsmassnahmen für die nachhaltige Sicherung des Unternehmenserfolgs haben.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
