<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>108</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=108%26clang=de</reference>
            <level>1</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Elektronisches Gerät aufbauen</title>
    <capability>Anhand von Vorgaben ein elektronisches Gerät aufbauen, testen, einsetzen und dokumentieren.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Technische Unterlagen (z.B. Auftrag, Schaltplan, Stücklisten, Aufbauzeichnung, Funktionsbeschrieb), die für Aufbau und Wartung eines elektronischen Gerätes benötigt werden, interpretieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt elektronische und elektromechanische Schaltsymbole und kann aufzeigen, welche Funktionen diese übernehmen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Bauelemente identifizieren, Vorgehen des Zusammenbaus planen und dokumentieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Beschriftungsprinzipien bei verschiedenen elektronischen Bauteilen und kann deren Einsatzbereiche und Kenngrössen ableiten (z.B. Farbcode für Widerstände, Beschriftungen von Kondensatoren, usw.).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann die Bauelemente mit Polarität erkennen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Mechanischen Aufbau und Verdrahtung gemäss technischen Unterlagen realisieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Zum Löten eingesetzte Materialien benennen und ihre Funktionsweise erklären (Lötkolben, Lötzinn, Leiterplatten).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Vorgegebene Funktionen des elektronischen Gerätes mit geeigneten Mitteln überprüfen und Fehler korrigieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann aufgrund des Schaltschemas Messpunkte im Gerät bestimmen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann einfache Messungen mit beispielsweise einem Multimeter vornehmen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann einen geeigneten Funktionstest durchführen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Bedienungsanleitung erstellen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Struktur und den Aufbau einer einfachen Bedienungsanleitung und kann erläutern, warum eine Bedienungsanleitung erforderlich ist.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
