<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>176</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=176%26clang=de</reference>
            <level>5</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fachausweis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Informationssicherheit gewährleisten</title>
    <capability>Definiert organisatorische Vorgaben und Massnahmen zur Gewährleistung der Informationssicherheit und zur Sicherstellung des operativen ICT‐Betriebs.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Untersucht ICT‐gestützte Prozesse und deren Datenflüsse hinsichtlich der Erfüllung von rechtlichen und betrieblichen Vorschriften an die Informationssicherheit.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann erläutern, in welchen Beschreibungen und Dokumentationen (z.B. Funktions‐ und Prozessbeschreibungen, Weisungen, Organigrammen, etc.) Informationen betreffend betrieblicher und rechtlicher Vorschriften zu finden sind.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Weiss, wie die Ergebnisse einer Dokumentenanalyse konsolidiert und übersichtlich dokumentiert werden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Gestaltungselemente eines Geschäftsprozesses (Teilprozesse, Aktivitäten, Verantwortlichkeiten, etc.) und kann erläutern, welche dieser Elemente zur Abbildung welcher Sachverhalte in einer Geschäftstätigkeit dienen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Empfiehlt zur Erfüllung von rechtlichen und betrieblichen Vorschriften Sicherheits- und Schutzmassnahmen für den Einsatz von ICT‐Sachmitteln in Geschäftsprozessen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die nationalen Gesetze, Verordnungen und Vorschriften, die für die Informationssicherheit relevant sind: z.B. CH‐DSG, StGB, OR, und GebüV.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Weiss, wie ein ICT‐gestützter Prozess zur Identifikation von sicherheitsrelevanten Bereichen/ Objekten in seine Einzelteile zerlegt wird.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt organisatorische Massnahmen, die zur Sicherstellung der Informationssicherheit dienen, z.B. Zugriffsberechtigungen, Betriebszeiten, Dateiablagen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Methoden und Techniken, um Empfehlungen über zukünftige resp. zusätzliche oder angepasste Massnahmen einer übergeordneten Stelle/einem übergeordneten Gremium vorzulegen und die Entscheidung herbeizuführen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Stellt die periodische Überprüfung der Wirksamkeit der getroffenen Sicherheits‐ und Schutzmassnahmen bzw. der Informationssicherheit sicher und rapportiert die Ergebnisse und die entsprechenden Massnahmen an die verantwortlichen Stellen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt systematische Vorgehensweisen, um die Erfüllung der Vorgaben an bestehende Sicherheitsmassnahmen periodisch zu überprüfen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Vorgehensweisen für methodische Sicherheitsüberprüfungen (Audit) mit dem Ziel, Schwächen aufzudecken, diese zu beschreiben und damit die Voraussetzungen für eine gezielte Definition von Massnahmen zu schaffen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Darstellungstechniken, um Resultate einer Sicherheitsüberprüfung und die daraus gewonnenen Erkenntnisse der Unternehmensleitung anschaulich zu präsentieren.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Untersucht die Auswirkungen des Ausfalls eines ICT‐Systems auf die Abwicklung eines bestimmten Geschäftsprozesses.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die grundsätzlichen Auswirkungen beim Ausfall eines ICT‐Systems/einer ICTKomponente auf andere ICT‐Systeme/ ICT‐Komponenten, ICT‐Prozesse, ICT‐gestützte Geschäftsprozesse etc. und kann die Zusammenhänge erläutern, welche dies bewirken.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Definiert Massnahmen im Rahmen des Business Continuity Management, welche die Fortführung der Geschäftstätigkeit resp. die Abwicklung der Geschäftsprozesse sicherstellen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt grundlegende Möglichkeiten zur Vorbeugung eines Ausfalls von ICT‐gestützten Prozessen (z. B. Toleranzen, Redundanzen, etc.).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt proaktive, organisatorische Massnahmen, um die Auswirkung beim Ausfall eines ICT‐gestützten Prozesses zu minimieren (z.B. Notfallpläne, regelmässige Notfallübungen, etc.).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Definiert Massnahmen zur Sensibilisierung der Mitarbeitenden hinsichtlich der Einhaltung echtlicher und betrieblicher Vorgaben an die Informationssicherheit.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten, wichtige Verhaltensregeln einem bestimmten Personenkreis anschaulich zu vermitteln, z.B. Schulungen, Informationsmaterial (Hand Outs), und kann Vorkehrungen im Rahmen dieser Möglichkeiten erläutern, welche die Sensibilisierung (Awareness) verstärken.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
