<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>127</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=127%26clang=fr</reference>
            <level>2</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Certificat fédéral de capacité</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Assurer l’exploitation de serveurs</title>
    <capability>Exploiter et entretenir un serveur dans l’environnement existant. Surveiller les performances, la disponibilité et la sécurité du système.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Consulter la documentation d’exploitation et s’imprégner dans l’environnement existant.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître le contenu, l’organisation et l’application d’une documentation d’exploitation.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître l’importance d’une documentation d’exploitation exhaustive et mise à jour afin d’assurer la maintenance.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Elaborer le concept des droits et autorisations d’accès des divers groupes d’utilisateurs, administrer les utilisateurs.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les possibilités d’un système d’exploitation en ce qui concerne les droits d’accès.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Mettre en œuvre les moyens d’aide disponibles pour l’administration et l’exploitation de serveurs.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les moyens d’aide intégré à un système d’exploitation.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître d’autres moyens d’aide à l’exploitation et la surveillance d’un système.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les tâches qui lors de l’administration de serveurs permettent l’exploitation de la surveillance du système.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Mettre en œuvre l’installation des mises à jour, des patches selon directives et mettre à jour la documentation d’exploitation.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître  le déroulement pour l’intégration de mises à jour et de patchs.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Eliminer les pannes matérielles et exécuter l’échange matériel, mettre à jour la documentation d’exploitation.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître le déroulement correct pour le remplacement matériel.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les pannes types des composants matériels (par ex. RAM, HD, alimentation, ventilateurs, etc.)
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître la technologie RAID concernant les sauvegardes redondantes sur divers supports afin d’augmenter la sécurité et les performances.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
