<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>127</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=127%26clang=it</reference>
            <level>2</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Assicurare la funzionalit&amp;agrave; dei server</title>
    <capability>Gestire un server nell'ambiente esistente e sorvegliare le prestazioni, la disponibilità e la sicurezza del sistema.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Ambientarsi nel sistema esistente con l'aiuto della documentazione operativa.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Inhalt, Aufbau und die Anwendung einer Betriebsdokumentation.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Bedeutung einer vollständigen und nachgeführten Betriebsdokumentation für das Sicherstellen der Wartbarkeit.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Aggiornare la documentazione operativa con le modifiche al concetto di accesso e diritti e amministrare gli utenti.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Möglichkeiten eines Betriebssystems, Zugriffsberechtigungen auf Ressourcen festzulegen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Utilizzare i tool d'aiuto a disposizione per la sorveglianza dei sistemi e la funzionalità dei server.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die im Betriebssystem integrierten Hilfsmittel zur Systemüberwachung und wendet diese an.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt ein weiteres Hilfsmittel zur Systemüberwachung und Auswertung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Aufgaben, die bei der Administration von Servern anhand der Auswertung der Systemüberwachung (z.B. Reorganisation der Filestruktur) erforderlich sind.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Installare e testare aggiornamenti e patch secondo specifiche e aggiornare la documentazione operativa.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt das Vorgehen für die Integration von Updates, Patches und Workarounds.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Eliminare i difetti hardware ed eseguire la sostituzione hardware secondo specifiche e aggiornare la documentazione operativa.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt das korrekte Vorgehen für Hardwareersatz und Hardwareausbau.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die typischen Störungen von Hardwarekomponenten (z.B. RAM, HD, USV, Netzteil, Lüfter).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die RAID Technologie zur redundanten Speicherung der Daten auf verschieden Festplatten zur Steigerung der Sicherheit und Performance.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
