<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>180</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=180%26clang=de</reference>
            <level>5</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Diplom Informatiker/in</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>IT Konfigurationen erweitern</title>
    <capability>Bestehende IT Konfigurationen analysieren, Umsetzungsvarianten für die Erweiterung definieren und eine Soll-Konfiguration unter Berücksichtigung der ICT Strategie und der definierten Anforderungen entwickeln. Migration und Umsetzung planen und zur Entscheidung bringen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Soll-Konfiguration aus der Ist-Konfiguration unter Berücksichtigung der ICT-Zielsetzungen, der Performance- und Verfügbarkeits-Anforderungen, des Speicherbedarf und der Sicherheit entwickeln und beschreiben.</goal>
        <goal>
            In Zusammenarbeit mit internen oder externen Spezialisten die Implementierung der Soll-Konfiguration erarbeiten und verabschieden.</goal>
        <goal>
            Umsetzungsschritte für die Erweiterung auf die Soll-Konfiguration, unter Berücksichtigung der Applikations-, System- und Netzwerkarchitektur, bestimmen.</goal>
        <goal>
            Vorgeschlagene Umsetzungsvariante bewerten und dabei die Auswirkungen auf benötigte Methoden, Werkzeuge und Ressourcen berücksichtigen. Entscheidungsgrundlagen für die Umsetzung aufbereiten und Entscheid herbeiführen.</goal>
        <goal>
            Anforderungen für die Migration ableiten und einen Migrationsplan erarbeiten.</goal>
        <goal>
            Vorschlag für die Anpassung der Service Level Agreements erarbeiten.</goal>
    </goals>
</competency>
