<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>121</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=121%26clang=de</reference>
            <level>2</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Steuerungsaufgaben bearbeiten</title>
    <capability>Steuerungsaufgabe aus einer Vorgabe identifizieren, analysieren und als Steuerung oder als Regelkreis realisieren.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Einen zu steuernden Prozess analysieren, die erforderlichen Elemente für die Steuerung bestimmen und diese in einer Prinzipskizze dokumentieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Aufbau häufig eingesetzter Sensoren und Aktoren und deren grundsätzliche Funktionsweise.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Kriterien für die Auswahl von Sensoren und Aktoren, sowie deren mögliche Einsatzgebiete.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Elemente für die schematische Darstellung von Steuerungen und Regelungen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            System auf der Grundlage der Prinzipskizze in Form einer Schaltung entwerfen oder als Simulation realisieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Arten, Aufbau und Verhalten von offenen Steuerungen und Regelkreisen, sowie deren Unterscheidungsmerkmale.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Grundprinzipien für die Steuerung von Abläufen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Möglichkeit mittels Zustandsdiagrammen Steuerungsaufgaben zu beschreiben.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Geeignete Elemente für die Steuerung inkl. Aktoren und Sensoren auswählen und zu einem System zusammenbauen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die wesentlichen Komponenten zur Realisierung einfacher Steuerungen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten, wie einfache Steuerungen simuliert oder realisiert werden können.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Die Testfälle aus den Anforderungen ableiten, die Funktionen des Systems testen und Fehler finden und korrigieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Methodik, systematisch aus Anforderungen Testfälle zu definieren, sowie Grenzzustände zu berücksichtigen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
