<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>121</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=121%26clang=it</reference>
            <level>2</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Elaborare funzioni di controllo</title>
    <capability>Identificare i compiti di controllo partendo da un quaderno dei compiti, analizzarli e svilupparli sotto forma di controlli aperti o di anelli di regolazione.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Analizzare il processo da controllare, determinare gli elementi necessari per il controllo e documentare le funzioni di controllo in uno schema di principio.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conosce la struttura dei sensori e degli attuatori più utilizzati così come i loro principi di funzionamento.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conosce i criteri per la scelta dei sensori e degli attuatori e ne sa valutare l’adeguatezza per un dato utilizzo.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Sulla base dello schema di principio, realizzare il sistema sottoforma di circuito o realizzarlo attraverso una simulazione.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conosce i tipi, le strutture e i comportamenti degli anelli di regolazione aperti e chiusi e li sa distinguere.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conosce i principi fondamentali del controllo di processo e sa spiegare, per mezzo di esempi, come può essere rappresentato un processo.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Può descrivere dei compiti di controllo per mezzo di diagrammi di stato e sa spiegare attraverso degli esempi come utilizzarli per rappresentare delle funzioni di controllo.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Scegliere gli elementi adatti per il controllo, inclusi gli attuatori ed i sensori ed assemblarli in un sistema.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conosce i principali componenti necessari alla realizzazione di controlli semplici e sa mostrare come si possono simulare o realizzare.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Definire i casi di test secondo le esigenze, testare le funzioni del sistema e correggere gli errori identificati.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conosce il metodo di definizione di casi di test a partire da esigenze predefinite e sa indicare come essi permettono di garantire il buon funzionamento di un controllo.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Aggiornare lo schema sulla base dei risultati dei test e documentare il sistema.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Sa redigere una descrizione tecnica di controllo ed un manuale d’uso strutturato ed adattato agli utenti.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
