<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>120</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=120%26clang=de</reference>
            <level>2</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Benutzerschnittstellen implementieren</title>
    <capability>Benutzerschnittstellen für eine Applikation entwerfen und implementieren. Dabei Standards und ergonomische Anforderungen beachten.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Für grafische Benutzerschnittstellen vorgegebene Standards und Ergonomieanforderungen anwenden.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Regeln für die Gestaltung einer Benutzerschnittstelle und weiss, wie diese nach ergononmischen Kriterien aufgebaut wird.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Komponenten und entsprechende Konventionen für die Gestaltung von Benutzerschnittstellen (z.B. Menu-Darstellung).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Nutzen von Style Guides.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt mehrere Möglichkeiten zur gezielten Integration von Hilfefunktionen in einer Benutzerschnittstelle.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Geeignete Entwurfsmuster zur Trennung von Präsentations- und Anwendungslogik einsetzen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Kriterien zur Trennung von Präsentations- und Anwendungslogik.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das MVC-Entwurfsmuster und dessen Funktionsprinzip.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Benutzerschnittstellen implementieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt das Implementationskonzept der View-Komponenten einer Programmierumgebung und deren Einsatz.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Konzept der Ereignisverarbeitung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Einsatz von MVC in einer Benutzerschnittstelle.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Ergonomie (Benutzerfreundlichkeit) und Funktionalität der Benutzerschnittstellen prüfen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die grundlegenden Schritte, die bei einem Test durchlaufen werden müssen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Kriterien zum Testen der ergonomischen Aspekte einer Benutzerschnittstelle (Usability).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
