<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>340</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=340%26clang=de</reference>
            <level>4</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>IT Infrastruktur virtualisieren</title>
    <capability>Virtualisierung einer vorgegebenen IT-Infrastruktur einschätzen, planen und durchführen</capability>
    <goals>
        <goal>
            Ziele und Verfahren sowie Einsatzgebiete von virtualisierten Systemen erläutern.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Verfahren zur Virtualisierung von IT Infrastrukturen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die lizenzrechtlichen Auswirkungen einer Virtualisierungs-lösung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Unterschiede zwischen Desktop-, Server- und Applika-tionsvirtualisierung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Konzepte zur Virtualisierung von Netzwerken.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt technische und wirtschaftliche Vorteile einer virtualisierten IT Infrastruktur.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Geeignetes Virtualisierungs-Konzept (Hardwareressourcen, finanzielle Mittel, Energieverbrauch) für einen gegebenen Auftrag erstellen. Finanzielle Einsparungsmöglichkeiten aufzeigen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Server-Hard- und Softwarekosten und deren finanzielle Auswirkung auf eine Virtualisierung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Vor- und Nachteile in Bezug auf Hardware, Energieverbrauch und finanzielle Mittel, die eine virtualisierte IT Infrastruktur mit sich bringt.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Mittel und Verfahren um die Virtualisierungslösung in einem Konzept darzustellen. .
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            IT Infrastruktur mit ausgewählten Tools virtualisieren und testen
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Hardwarevoraussetzungen für die Virtualisierung einer IT Infrastruktur.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt ein Verfahren um Hardware Instanzen auf eine virtuelle Umgebung zu migrieren.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die technischen Möglichkeiten des ausgewählten Virtualisierungsproduktes.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Verfahren um die virtuelle IT Infrastruktur zu testen und zu dokumentieren.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Geeignete Storage- und Backuplösung definieren, installieren und konfigurieren
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt mögliche Storage Lösungen für das Speichern der Daten der virtualisierten IT Infrastruktur.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Kriterien die bei der Datensicherung von virtuellen IT Infrastrukturen wichtig sind.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Backuplösungen zum Sichern der von der virtuellen IT Infrastruktur produzierten Daten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Virtuelle IT Infrastruktur in den produktiven Betrieb überführen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt ein Verfahren für die Überführung in den produktiven Betrieb.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
