<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>340</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=340%26clang=fr</reference>
            <level>4</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Certificat fédéral de capacité</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Virtualiser une infrastructure informatique.</title>
    <capability>Evaluer, planifier et exécuter la simulation virtuelle d’une infrastructure informatique.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Décrire les objectifs, les caractéristiques ainsi que les domaines d’application de systèmes de virtualisation
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître des procédures pour la virtualisation d’infrastructures informatiques.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les conséquences liées aux droits de licence pour la virtualisation d’une infrastructure informatique.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les différences entre la virtualisation d’un poste de travail, d’un serveur ou d’une application.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des concepts pour la virtualisation de réseaux.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les avantages techniques et économiques de la virtualisation d’une infrastructure informatique.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Elaborer un concept approprié de virtualisation  (ressources matérielles, moyens financiers, consommation d’énergie) pour un mandat prescrit. Mettre en évidence les possibilités d’économies financières.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les coûts matériel et logiciel pour un serveur et pouvoir estimer quelles conséquences financières peut avoir une virtualisation.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les avantages et inconvénients en regard du matériel, de la consommation énergétique et en moyens financiers  apportés par la virtualisation d’une infrastructure informatique.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des moyens et procédures pour représenter la solution la virtuelle dans un concept.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Virtualiser et tester une infrastructure informatique avec des outils appropriés.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les prérequis logiciels pour la virtualisation d’une infrastructure informatique.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître une procédure afin de pouvoir migrer de l’instance matérielle sur une infrastructure informatique.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les possibilités techniques du produit de virtualisation choisi.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des procédures pour tester et documenter l'infrastructure informatique virtualisée.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Définir, installer et configurer des composants appropriés pour un système de stockage et de sauvegarde.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître des solutions de sauvegarde possibles pour la mémorisation des données de l’infrastructure virtuelle informatique.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des critères qui sont importants pour la sécurité des données de l’infrastructure virtuelle informatique.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des solutions de backup pour mémoriser les données produites par l’infrastructure virtuelle informatique.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Transférer une infrastructure virtuelle dans l’exploitation productive.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître une procédure pour le transfert dans l'environnement productif.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
