<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>268</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=268%26clang=de</reference>
            <level>3</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Digitale Filme produzieren</title>
    <capability>Erstellt digitale Filmsequenzen gemäss Konzept und bearbeitet und exportiert diese für den finalen Verwendungszweck.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Erstellt ein Konzept für eine einfache digitale Filmproduktion und verwendet passend zur jeweiligen Produktionsphase verschiedene Hilfsmittel (z.B. Storyboard).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Konzeptionsprozess innerhalb der Vorproduktion einer Filmproduktion.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die einzelnen Tätigkeiten innerhalb der Konzeptionsphase (z.B. Exposé).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Erstellt eine Produktionsplanung und gliedert diese in die Produktionsphasen: Vorproduktion (Pre-Production), Produktion (Production) und Postproduktion (Post-Production).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die einzelnen Tätigkeiten einer Filmproduktion und deren Zuordnung zu den Produktionsphasen: Vorproduktion, Produktion und Postproduktion.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt unterschiedliche Berufsgruppen für einfache Filmproduktionen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Organisiert die benötigte Infrastruktur und Materialien für die Produktion.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Anforderungen an das Projektteam und das Material, um eine erfolgreiche Durchführung der einzelnen Phasen zu gewährleisten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt verschiedene Quellen, um die benötigten materiellen und personellen Ressourcen zu organisieren.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Erstellt Filmrohdaten (Film und Audio) gemäss konzeptioneller Planung.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die zur Produktion benötigte Ausrüstung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt verschiedene Kameratypen und deren grundlegende Funktionen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt verschiedene Lichtquellen und deren Charakteristik.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die rechtlichen Aspekte und die gängige Vorgehensweise bei der Durchführung einer einfachen Filmproduktion.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Analysiert die Filmrohdaten vor Ort (z.B. Belichtung) und erarbeitet, falls nötig, Alternativen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt verschiedene Hilfsmittel zur Qualitätsprüfung (z.B. Histogramm, Kontrollmonitor).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt verschiedene Parameter und Methoden, um die Qualität einer Aufnahme zu optimieren (z.B. Slow-Motion).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Importiert die Filmrohdaten von einem Speichermedium auf die vorgegebene Dateiablage und legt diese korrekt strukturiert ab.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt verschiedene Speichermedien und deren Vor- und Nachteile.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt verschiedene Schnittstellen, welche beim Import von Filmrohdaten verwendet werden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt verschiedene Systeme einer logischen Datenablage.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Sortiert und arrangiert Filmrohdaten innerhalb der Schnittsoftware.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt non-lineare Schnittsysteme bzw. Applikationen zur Bearbeitung von Rohdaten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Methoden zur effizienten Sichtung von Filmrohmaterial.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Schneidet Filmrohdaten und wendet verschiedene Schnitttechniken an.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Schnitttechniken und deren filmische Wirkung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Unterschiede zwischen Roh- und Feinschnitt.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Zusammenhang von Schnitt und Storytelling.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Finalisiert den Feinschnitt und nimmt Farbanpassungen (z.B. Farbkorrektur, Farbgebung) vor.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Farbsysteme und deren Verwendungszweck.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt grundlegende Techniken und Werkzeuge, um eine Farbgebung vorzunehmen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Bereitet den Feinschnitt für das erforderliche Zielformat auf und exportiert diesen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt verschiedene Container und Codecs für Filmprojekte und deren Eigenschaften.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt WWW-Plattformen zur Veröffentlichung von Filmmaterial und deren Anforderungen an das zu veröffentlichende Material.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
