<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>285</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=285%26clang=de</reference>
            <level>3</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Jahresabschluss analysieren und Wirtschaftlichkeitsrechnung durchführen</title>
    <capability>Analysiert die Bilanz und Erfolgsrechnung des Betriebes und beurteilt die Auswirkungen von typischen Geschäftsfällen. Führt projekt- oder produktbezogen eine einfache Wirtschaftlichkeitsrechnung durch</capability>
    <goals>
        <goal>
            Analysiert die Bilanz und Erfolgsrechnung in Bezug auf die wichtigsten Grössen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Unterschied zwischen Vermögen (Aktiven) und Schulden (Passiven).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Unterschied zwischen Umlauf- und Anlagevermögen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Unterschied zwischen Fremd- und Eigenkapital.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Eigenkapital als Differenz-Konto.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Begriffe Reingewinn/-verlust als wichtigste Grösse der Rentabilität und kennt die richtige Interpretation des Saldos der Erfolgsrechnung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt einfache Analyseinstrumente für Bilanz und Erfolgsrechnung (Liquiditätsgrad 2, Anlagedeckungsgrad 2, Eigenkapitalrentabilität, Anlageintensität, Reingewinnmarge, Bruttogewinnmarge).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Analysiert die Auswirkungen von typischen Geschäftsfällen auf Bilanz und Erfolgsrechnung.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Begriffe Kapitalbeschaffung, Kapitalrückzahlung, Aktivtausch und Passivtausch und kennt die korrekte Zuordnung von Geschäftsfällen zu diesen vier Vorgängen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Veränderungen der Bilanzsumme und des Erfolges, welche durch einzelne einfache Geschäftsfälle ausgelöst werden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Auswirkungen von Zunahme oder Abnahme der Forderungen respektive Verbindlichkeiten aus Lieferungen und Leistungen als Geschäftsfälle auf Bilanz und Erfolgsrechnung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Einsatzmöglichkeiten einer einfachen Buchhaltungssoftware.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Führt eine einfache Wirtschaftlichkeitsrechnung (Berechnung Nutzschwelle, Make-or-Buy-Entscheid) in Bezug auf ein Projekt oder Produkt durch.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die einzelnen Schritte der Wirtschaftlichkeitsberechnung (Deckungsbeitrag, Nutzschwelle) in Projekten oder Produkten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Grundlagen für Make-or-Buy-Entscheide (variable Kosten, fixe Kosten, Opportunitätskosten).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
