<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>661</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=661%26clang=de</reference>
            <level>6</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Diplom Informatiker/in</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>ICT-Sicherheitsanalysen durchführen</title>
    <capability>Führt in regelmässigen Abständen Analysen der durch die ICT Systeme  unterstütz-ten Geschäftsprozesse durch, um damit Schwachstellen und Risiken festzustellen. Plant anhand der Ergebnisse wirtschaftlich angemessene risikominimierende Mas-snahmen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Nimmt auf, welche ICT Systeme welche Business-Prozesse unterstützen (Aufgaben, Funktionen).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Business Continuity Normen (z.B. BS 25999, ISO 22399).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Vorgehensweise für die Vorbereitung, Durchführung und Auswertung von strukturierten Interviews.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Darstellungstechniken zur Definition der Unterstützung der Businessprozesse durch die ICT Systeme (z.B. Prozessarchitektur).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Definiert in Zusammenarbeit mit den Business-Prozessverantwortlichen die Anforderungen hinsichtlich der Verfügbarkeit und der Ausfalldauer der ICT Systeme.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Faktoren, welche bei der Bestimmung der Anforderungen an die Ausfalldauer und die Verfügbarkeiten der ICT Systeme zu berücksichtigen sind (z.B. Zeit zur Wiederherstellung, Anforderungen eines Disaster Recoverys).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Auswirkungen von verschiedenen Ausfallszenarien  auf die Einhaltung der Verfügbarkeiten und der maximalen Ausfalldauer.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Identifiziert Schwachstellen der ICT Systeme in Bezug auf die Sicherstellung der Aufgaben und Funktionen, welche diese ICT Systeme bei der Abwick-lung des Business bzw. der Business-Prozesse übernehmen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Methoden und Instrumente, welche Hersteller und NGOs zur Aufdeckung von Schwachstellen zur Verfügung stellen und kann diese anwenden (z.B. Vulnerabilty-Scanner, Knowledge-Base).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Erstellt eine Analyse, welche das Risiko- resp. Gefahrenpotential der Schwachstellen auf die Geschäftstätigkeit und die Existenz des Unternehmens definiert.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Methoden und Techniken zur Durchführung von Analysen, welche das Risiko und Gefahrenpotential von Schwachstellen der ICT Systeme in Bezug auf die Business Prozesse quantifizieren lassen (z.B. nach ISO 27005).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Elemente eines Risikokatalogs und kann erläutern, in welcher Abhängigkeit diese zueinander stehen und zu einer abschliessenden Definition eines Risikos beitragen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Legt abgestimmt auf die Analyse Massnahmen zur Eliminierung  der Schwachstellen der ICT Systeme fest und trägt damit zur Sicherstellung der Geschäftstätigkeit und zur Existenzsicherung des Unternehmens bei.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Kategorien von Massnahmen zur Gewährleistung der definierten Verfügbarkeit und zur Sicherstellung einer minimalen Ausfalldauer (z.B. Infrastruktur, Organisation, Personal, Hard-/Software).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Definiert abgestimmt auf die Analyse Massnahmen, welche die Weiterführung der Geschäftstätigkeit beim Ausfall von ICT Systemen bzw. ihrer Unterstützung durch die Geschäftsprozesse sicherstellen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Kategorien von organisatorischen Massnahmen zur Sicherstellung unterbrechungsfreier Geschäftsabläufe (z.B. Verantwortlichkeiten).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Kategorien von technischen Massnahmen zur Sicherstellung unterbrechungsfreier Geschäftsabläufe (z.B. ICT Disaster Recovery).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Rahmenbedingungen und Anforderungen, welche bei der Erstellung eines Notfallplans zu berücksichtigen sind (z.B. Systemabhängigkeiten, Verhältnismässigkeit, Prozessabdeckung).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Erstellt ein Konzept zur regelmässigen Überprüfung der Wirksamkeit der getroffenen Massnahmen und zur Aktualisierung der Analyse.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten zur Überprüfung der Wirksamkeit von technischen Notfallkonzepten (z.B. Standby-Systeme).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Faktoren, die bei der Auswertung von regelmässigen Notfallübungen zu berücksichtigen sind (z.B. Arbeitsteilung / Prozessschritte).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Setzt die getroffenen Massnahmen in Zusammenarbeit mit den Business-Prozessverantwortlichen anhand von Normen und Best-Practice Konzepten um.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Bestimmungen und Vorgaben, welche bei der Umsetzung von Massnahmen zur Überprüfung von Notfallkonzepten einzuhalten sind (z.B. BSI Grundschutzkataloge, InfoSurance).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
