<?xml version="1.0"?>
<competency 
    xmlns="https://ictorg.ch/competency"
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd"
>
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>101</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=101%26noheader=1%26clang=de</reference>
            <level>1</level>
            <lessons>40</lessons>
            <acknowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</acknowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Webseiten erstellen und veröffentlichen</title>
    <capability>Webauftritt mit einer Seitenbeschreibungssprache nach Vorgabe realisieren und veröffentlichen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Vorgegebene Aufgabenstellung (Zielsetzung, Inhalte, Funktionalitäten) analysieren und Text- bzw. Grafikelemente für den Webauftritt auswählen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt das Vorgehen bei der Situationsanalyse und weiss, welchen Beitrag dieses zur Definition eines klaren Auftrags liefert.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Lösungsvorschlag für den Webauftritt (Site-Struktur, Navigation, Präsentation, usw.) ausarbeiten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die grundlegenden Unterschiede der verschiedenen Endgeräte hinsichtlich Funktionalität, Darstellung und Auflösung und Bandbreite der Netzwerkanbindung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Kriterien die bei der Strukturierung von Informationen auf Websites verwendet werden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten rechtlichen Rahmenbedingungen (Copyrights, illegale Downloads, Lizenzierungsbedingungen) bei der Verwendung fremder Inhalte.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die gängigsten Medienformate für das Web und deren Einbindung in einer Webseite.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wesentlichen Gestaltungsregeln, die beim Einsatz von Schriften, Farben und Grafiken auf einer Website zu berücksichtigen sind.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Lösungsvorschlag mit einer Seitenbeschreibungssprache in einen Webauftritt umsetzen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Grundelemente von HTML und Style Sheets (CSS) und kann diese für die Erstellung einer Website einsetzen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Grundelemente (Schrift, Farbe, Bild), die bei der Gestaltung einer Website berücksichtigt werden müssen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Einsatzmöglichkeiten von PDF und kann Dokumente webgerecht aufbereiten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Webauftritt auf Erfüllung der Vorgaben aus der Aufgabenstellung überprüfen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt eine Methode (z.B. Testen, Validierung) für die Erfolgskontrolle und kann deren Einsatz für die Bestimmung der Zielerfüllung erläutern.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Testkriterien um die korrekte Funktionsweise des Webauftritts auf unterschiedlichen Endgeräten und Browsern sicherzustellen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Webauftritt auf einem Webserver veröffentlichen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt was beachtet werden muss, wenn die Website-Präsentation von der lokalen Arbeitsumgebung auf einen Web-Server übertragen wird.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Werkzeuge zur sicheren Übertragung einer Website von einer lokalen auf eine serverbasierte Umgebung.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>