<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>114</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=114%26clang=de</reference>
            <level>2</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Codierungs-, Kompressions- und Verschlüsselungsverfahren einsetzen</title>
    <capability>Codierungs-, Kompressions- und Verschlüsselungsverfahren einsetzen</capability>
    <goals>
        <goal>
            Codierungen von Daten situationsbezogen auswählen und einsetzen. Aufzeigen, welche Auswirkung die Codierung auf die Darstellung von Daten hat.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Typen von Binärcodes (z.B. ASCII, ANSI-, BCD-, EAN-,1-aus -n-, UTF, Uni-Code) und kann anhand ihrer Merkmale (Zeichenvorrat, Redundanz) aufzeigen, wie sich diese hinsichtlich der Bewertbarkeit, Fehlererkennbarkeit und Rechenfähigkeit unterscheiden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Eigenschaften von Bildern (S/W-Strichzeichnung, Farbfoto, bewegte/nicht bewegte Bilder, vektorisiert/pixelorientiert usw.) und kann erläutern, wie damit die Bildqualität (Auflösung, Farbtiefe), der Bildaufbau und der Speicherbedarf beeinflusst werden kann.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt binäre, oktale und hexadezimale Zahlensysteme. Kennt logische Operationen (OR, AND, NOT) und kennt die Verfahren zur Umrechnung in das jeweils andere Zahlensystem.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Verfahren zur binären Kodierung von Zahlen (z.B. negative Zahlen/Zweierkomplement, Gleitkommazahlen).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Verfahren zur Repräsentation von Farben (z.B. RGB, CMYK).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Kompressionsverfahren gemäss Vorgaben für die Aufbewahrung, Wiederherstellung und Übertragung von Daten auswählen und einsetzen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Merkmale (Kompressionsrate, Qualitätsverlust) für gängige verlustlose und verlustbehaftetet Kompressionsverfahren.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt ausgewählte Normen und Standards (z.B. JPEG, PNG, MPEG, H261/263, Huffmann-Verfahren) und kennt typische Anwendungsbereiche wo diese eingesetzt werden.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Verschlüsselungsverfahren zur Sicherung von Daten gemäss Vorgaben gegen unbefugten Zugriff auf Datenspeicher und Übertragungswegen auswählen und einsetzen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt das grundsätzliche Prinzip der Verschlüsselung von Informationen (Kryptografie/Steganografie) und kann anhand eines einfachen Verschlüsselungskonzepts aufzeigen, wie damit Informationen chiffriert und dechiffriert werden können.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Gesicherte Übertragungsverfahren für Dateien mit asymmetrischen und symmetrischen Verschlüsselungsverfahren nutzen. Dabei Aspekte wie Public/Private Key, Zertifikate, Protokolle und Standards berücksichtigen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die prinzipiellen Unterschiede zwischen einer symmetrischen und asymmetrischen Verschlüsselung (Passwörter, private und öffentliche Schlüssel) und kann erläutern, wie sich diese auf den Grad der Datensicherheit auswirken.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Prinzip elektronischer Signatursysteme und kann anhand von Beispielen aufzeigen, wie damit die Sicherheit (Authentizität, Integrität) der Übermittlung gewährleistet werden kann.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Zweck digitaler Zertifikate und kann an Beispielen erläutern, wie damit das Vertrauen zwischen Anbieter und Bezüger (einer Leistung, eines Produktes) sichergestellt werden kann.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
