<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>194</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=194%26clang=de</reference>
            <level>5</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Diplom Informatiker/in</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Marketing- und Nutzungsaspekte eines Webauftritts evaluieren und umsetzen</title>
    <capability>Zielgruppenorientierte Webauftritte unter Berücksichtigung von Marketing- und Nutzungsaspekten entwickeln, Webauftritt organisieren und umsetzen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Web-Statistiken auswerten und mögliche Nutzungspotentiale für einen verbesserten Marktauftritt identifizieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann relevante Informationen zum Nutzungsprofil von Besuchern einer Website aufzeigen, und den Beitrag dieser Informationen für die Bestimmung des Kundenverhaltens erläutern.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Vorhandene Webauftritte analysieren und mögliche Potentiale für einen zielgerichteteren Webauftritt evaluieren (Angebot, Design, Navigation, Funktionalität).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Struktur- und Navigationsprinzipien bei Internetauftritten und kann darlegen, welchen Einfluss diese auf die Use Ability haben.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt gestalterische Elemente und Prinzipien von Web-Präsentation und kann an Beispielen erläutern, welche Wirkung damit bei den Besuchern erzielet soll.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Schwachstellen des bestehenden Auftritts erkennen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Bereiche des Marketings und kann aufzeigen, wie und mit welchen Funktionalitäten ein Webauftritt diese unterstützen kann.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Geplanter Marktauftritt, Image, Zielsetzungen und verkaufsfördernde Massnahmen identifizieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Kreativitätstechniken und kann aufzeigen, unter welchen Voraussetzungen und Rahmenbedingungen sich diese für die Synthese neuer Lösungen eignen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Zur Steigerung des Marktpotentials Fachpersonen aus dem Internetmarketing beiziehen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann für die Massnahmen des Internetmarketing aufzeigen, was für eine effiziente Umsetzung zu beachten ist und welche Wirkungen erwartet werden können.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann aufzeigen, welche Regeln bei der Zusammenarbeit mit Fachkräften aus einem anderen Gebiet zu beachten sind und wie diese zu einer erfolgreichen Zusammenarbeit beitragen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Prozesse und Ressourcen für die Pflege der Inhalte (Content Management) definieren und bewerten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt das grundsätzliche Vorgehen bei der Überprüfung und Anpassung von Inhalten in einem Informationssystem und kann darlegen, wie dieses die Nachvollziehbarkeit von Anpassungen und die Qualität der Inhalte sicherstellt.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kann aufzeigen, für welche Art von Anwendungen Content Management Systeme eingesetzt werden und kann beschreiben, welche Funktionalitäten es dazu bietet.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Lösungs-Konzept erarbeiten und entscheidungsreif aufbereiten. Aufwände für die Ziellösung mit geplanten Mehrerträgen abgleichen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Aufbau der Methode Nutzwertanalyse und kann für die einzelnen Elemente beispielhaft darlegen, wie diese einen Entscheid beeinflussen können.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Realisierungsentscheid herbeiführen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann Methoden und Techniken zur Herbeiführung einer Entscheidung in einem Gremium beschreiben und an Beispielen erläutern, in welchen Situationen diese zur Anwendung kommen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Umsetzung planen, einleiten und überwachen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die relevanten Kategorien von Anforderungen und Rahmenbedingungen für die Realisierungsplanung eines Informatikvorhabens und kann erläutern, wie diese eine korrekte und termingerechte Ausführung sicherstellen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
