<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>316</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=316%26clang=fr</reference>
            <level>1</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Certificat fédéral de capacité</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Mesurer et interpréter des tensions, des courants</title>
    <capability>Mesurer des tensions et des courants sur des composants, appareils électriques ou électroniques. Interpréter les résultats mesurés.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Distinguer les principales sources d´énergie et calculer les coûts pour l´énergie consommée.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître diverses sources d´énergie (pile sèche, accumulateur, source de tension alternative, etc.) et interpréter leurs caractéristiques principales.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Calculer des circuits composés d´une source, d´un conducteur et d´un consommateur.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Appliquer les formules pour la puissance et l´énergie consommée. Interpréter les indications de puissance sur les consommateurs et en déduire les coûts d´utilisation.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Respecter les directives et prescriptions en matière d´élimination de composants électriques ou électroniques.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Reconnaître les dangers du courant électrique dans des situations privées et dans l´environnement professionnel. Mettre en oeuvre les mesures de protection des personnes et des composants/appareils.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître et citer les dangers de l´électricité, quels sont leurs effets sur le corps humain (IEC 479) et quelles mesures doivent être mises en oeuvre pour la protection des personnes (FI, mise à terre, etc.)
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Citer les mesures de protection des composants et circuits électroniques contre les dégâts causés par les décharges électrostatiques du corps humain.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les mesures de premier secours en cas d´accident du à l´électricité.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Distinguer entre la transmission de l´énergie électrique et la transmission des signaux sur des connecteurs ou des câbles, choisir les formats appropriés.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Nommer les exigences pour les liaisons et transmission de l´énergie électrique (diamètre du conducteur, isolation, distance entre conducteurs, etc.)
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Nommer les types de câbles et de connecteurs pour la transmission des signaux (Blindage, coaxial, paire torsadée, etc.)
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Nommer des formes mixtes pour la transmission simultanée des signaux et de l´énergie électrique (par ex. USB)
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Tester la conduction d´un câble de transmission et en déduire l´ordre des connexions.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Identifier à l´aide de la documentation des composants, des ensembles de composants et des interfaces.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Distinguer le comportement de base d´éléments électriques ou électroniques tels que commutateurs, résistances, transistors, condensateurs, bobines, diodes (LED) etc.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Identifier, sur la base du schéma, les composants et connexions sur un circuit simple.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître le comportement fondamental des tensions et courants sur des circuits simples sur la base des lois de Kirchhoff.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Représenter et lire des schémas électriques simples, et expliquer leurs fonctions.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Mesurer des tensions et des courants sur des composants, sur des connexions, et ainsi vérifier les fonctions.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Mettre en oeuvre correctement un instrument de mesure (multimètre).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Exécuter des mesures sur des appareils à basse tension et en vérifier les résultats par le calcul.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
