<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>404</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=404%26clang=fr</reference>
            <level>1</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Certificat fédéral de capacité</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Programmer orienté objets selon directives</title>
    <capability>Interpréter les directives et programmer orienté objets, implémenter, documenter et tester</capability>
    <goals>
        <goal>
            Représenter le déroulement sur la base des directives.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître des possibilités de représentation du déroulement du programme (par ex. diagramme d´état) et pouvoir expliquer au moyen d´exemples les états de fait qu´elles permettent de reproduire.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Développer et implémenter une interface graphique.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les règles principales pour l’établissement d’une interface utilisateur.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les possibilités de solution pour le traitement et la validation de l’interaction de l’utilisateur.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Déterminer les données nécessaires et fixer leur type.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître la mise en œuvre et l’utilisation correcte des principaux types de données (nombre entier, virgule flottante, caractère/chaîne et booléen).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Implémenter le programme en utilisant des composants disponibles, avec leurs propriétés, méthodes, opérateurs, procédures, fonctions et structures de contrôle.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître la constitution fondamentale d´un composant (propriétés, méthodes et événements) et, comment ceux-ci interviennent dans le traitement d´un événement.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître la structure fondamentale d’un programme ainsi que son influence sur la mémoire de travail.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les composants disponibles d’un langage de programmation ainsi que leurs propriétés, les méthodes, les opérateurs d’événements et les structures de contrôle.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Lors de la programmation, respecter les directives et prescriptions, documenter le programme dans l´éditeur en veillant à la facilité de maintenance et à la reproductibilité.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les principales règles à respecter pour qu´un code source soit compréhensible (noms de variable parlants, commentaires adéquats) et peut expliquer comment elles contribuent à la lisibilité des programmes.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Tester le programme en regard de la fonctionnalité et, au besoin, détecter et corriger les erreurs.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les éléments des cas de tests (fonction ou traitement à tester, données de saisie résultats attendus).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître la signification des tests pour l’assurance qualité d’un programme.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
