<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>135</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=135%26clang=fr</reference>
            <level>4</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Certificat fédéral de capacité</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Développer des applications partagées procédurales</title>
    <capability>Développer des applications structurées multi-utilisateurs, en relation avec une base de données.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Analyser les besoins de l´utilisateur, en fonction de la structure et du contenu de la base de données.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                     Connaît les conséquences sur une base de données qui ressortent des demandes de l'utilisateur et peut préciser quels compléments/adaptationscelles-ci exigent dans une base de données. 
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Déterminer les exigences de charge, de production, de sécurité et de disponibilité sur la base de critères de performance.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                     Connaît les conséquences qui doivent être clarifiées lors de l'interprétation des spécifications de performance et peut préciser, quand celles-ci exigentl'intervention de spécialistes systèmes. 
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Développer des transactions multi-utilisateurs.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                     Connaît les conséquences sur l'intégrité et la protection des données qui apparaissent lors d'un engagement multi-utilisateurs et peut préciser, quelles mesures principales (application, base de données) agissent contre celles-ci.
                </knowledge>
                <knowledge>
                     Connaît les composantes d'une transaction et peut décrire pourquoi le principe de transaction est impératif dans des environnements multi-utilisateurs.
                </knowledge>
                <knowledge>
                     Connaît les composantes d'une transaction et peut préciser par un exemple, comment ces composantes jouent ensemble.
                </knowledge>
                <knowledge>
                     Connaît les règles concernant la création de transactions et peut décrire quelles contributions apporte l'observation de ces règles concernant une multi-application sûre, efficace et fonctionnelle.
                </knowledge>
                <knowledge>
                     Connaît les fonctions fondamentales d'un moniteur de transaction et peut préciser comme ainsi des actions contradictoires peuvent être inhibées ou comment en cas d'incident la situation de départ est restaurée.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Implémenter des interfaces utilisateurs.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                     Connaît les effets d'un développement d'application orienté transaction sur la spécification des interfaces utilisateurs et le lien à la base de données, et peut décrire comment ceux-ci garantissent le fonctionnement d'une application dans un environnement multi-utilisateurs.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Définir des jeux d´essais pour les tests.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                     Connaît la principale structure d'un scripte de tests et peut décrire quelles informations contiennent les différents chapitres pour la mise en œuvre des tests d'une application.
                </knowledge>
                <knowledge>
                     Connaît les principales différences entre les procédures de tests fonctionnelles et non-fonctionnelles et peut décrire au moyen de leurs avantages et inconvénients comment les deux procédures de test se complètent en ce qui concerne un essai global.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Tester l’application et établir le protocole des tests.</goal>
        <goal>
            Documenter l’application.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                     Connaît la structure des documentations d'application et peut énoncer leurs contributions pour la maintenance et la reproductibilité.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
