<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>126</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=126%26clang=fr</reference>
            <level>2</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Certificat fédéral de capacité</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Installer des périphériques en réseau.</title>
    <capability>Intégrer des périphériques compatibles dans un réseau ainsi que leurs services.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Planifier l’intégration d’unités périphériques (avec connexion réseau directe) pour l´exploitation dans un réseau.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître une procédure pour l’intégration d’unités périphériques dans un réseau (LAN, WAN).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître le principe du déroulement d’une tâche d’impression via la file d´attente dans les réseaux (spool).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les avantages de l’utilisation commune de ressources réseau (par ex. l’économie).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des critères d’utilisation et des conditions cadres (par ex. le concept des droits) pour l’exploitation d’unités périphériques dans un réseau.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Installer, configurer et tester le périphérique concerné directement sur le réseau et verbaliser dans la documentation réseau.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les réglages nécessaires de configuration sur l’unité périphérique et le client afin de permettre leur usage.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les possibilités pour actualiser les unités périphériques (Firmware, pilotes).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître une procédure de test pour vérifier la fonctionnalité correcte d’une unité périphérique.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître l’importance d’une documentation réseau tenue à jour.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Installer, configurer et tester le périphérique concerné ainsi que le service y relatif via un service réseau, et verbaliser dans la documentation réseau.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les réglages nécessaires de configuration pour le service afin de pouvoir utiliser l’unité périphérique sur le poste client.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les possibilités de scripts pour l’automatisation du raccordement et le droit d’utilisation d’unités périphériques.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Comprendre et expliquer un périphérique compatible réseau dans sa fonctionnalité.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les fonctionnalités de diverses unités périphériques (par ex. imprimante, scanner, webcam).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Etablir un mode d’emploi pour un périphérique compatible réseau.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les principaux éléments d’un mode d’emploi.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
