<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>183</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=183%26clang=de</reference>
            <level>4</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Applikationssicherheit implementieren</title>
    <capability>Applikationen sicher planen, entwickeln und in Betrieb nehmen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Aktuelle Bedrohungen erkennen und erläutern können. Aktuelle Informationen zum Thema (Erkennung und Gegenmassnahmen) beschaffen und mögliche Auswirkungen aufzeigen und erklären können.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Informationsquellen zu aktuellen Bedrohungen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Sicherheitslücken und mögliche Folgen von Angriffen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Sicherheitslücken und ihre Ursachen in einer Applikation erkennen  können. Gegenmassnahmen vorschlagen und implementieren können.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt mögliche Ursachen von Sicherheitslücken in Applikationen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt ein Vorgehen zur Identifikation von Sicherheitslücken in Applikationen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt geeignete Gegenmassnahmen zu den verschiedenen Kategorien von Bedrohungen und wie diese implementiert werden.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Mechanismen  für die Authentifizierung und Autorisierung umsetzen können.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Authentifizierungsmechanismen und deren Funktionsweise.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Verschlüsselungsmechanismen und deren Einbindung in der Applikation.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt verschiedene Verfahren zur Zugriffssteuerung.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Sicherheitsrelevante Aspekte bei Entwurf, Implementierung und Inbetriebnahme berücksichtigen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt sicherheitsrelevante Aspekte beim Entwurf von Applikationen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Techniken bei der Realisierung zur Vermeidung von Sicherheitslücken (z.B. Input/ Output Validierung, Defensives Programmieren, Session-Management, Error Handling).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt ein Vorgehen für das sichere Deployment von Applikationen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Informationen für Auditing und Logging generieren. Auswertungen und Alarme definieren und implementieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Sinn, Aufbau und Inhalt eines Logs.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Sinn, Aufbau und Inhalt eines Audit-Trails.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt mögliche Formen der Alarmierung und Regeln für eine Alarmauslösung.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
