<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>145</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=145%26clang=de</reference>
            <level>3</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Netzwerk betreiben und erweitern</title>
    <capability>Performance und Verfügbarkeit eines Netzwerks überwachen und Ergebnisse interpretieren. Netzwerke nach Vorgabe mit WLAN /VLAN erweitern und entfernte lokale Netze sicher verbinden.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Dokumentation eines Netzwerkes interpretieren und nachführen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Aufbau und Inhalt einer Netzwerkdokumentation (Netzwerkplan und Netzwerkschema, Konfigurationen und Inventarlisten).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt gängige Darstellungsarten und Symbole für Netzwerkplan und Netzwerkschema.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Performance und Verfügbarkeit des Netzes mit Tools überwachen (Netzwerk Management System). Auswertungen/Logfiles interpretieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt mögliche Datenquellen (Netzwerkkomponenten und angeschlossene Endsysteme) für die Überwachung eines Netzwerkes.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Tools zur Überwachung von Netzwerken.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die relevanten Parameter zur Auswertung von Performance und Verfügbarkeit.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Darstellungsarten für die erhobenen Daten und und weiss wie diese interpretiert werden.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Bei Störungen, Fehlersymptome und -meldungen systematisch erfassen. Ursachen von Störungen mit Tools ermitteln und beheben.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Indizien bzw. Symptome, welche auf Störungen hinsichtlich Verfügbarkeit und Performance hinweisen können.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Methoden um Störungen systematisch zu ermitteln und beheben.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Netzwerke in virtuelle LAN aufteilen und konfigurieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Möglichkeiten zur physikalischen und logischen Gliederung eines Netzwerkes und ihre Auswirkungen auf Performance und Verfügbarkeit.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die VLAN Typen (tagbasiert, portbasiert und dynamisch) und typische Konfigurationsmöglichkeiten der Geräte.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Netzwerke mit Wireless LAN erweitern und mit gesichertem Zugang konfigurieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt WLAN Standards, Antennenarten und typische Einsatzgebiete. sowie deren Vorteile und Nachteile
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt WLAN-Sicherheitsmassnahmen
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Entfernte lokale Netze sicher verbinden.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten und typische Einsatzgebiete für eine sichere Verbindung entfernter LANs.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Vorteile und Nachteile von VPN-Technologien für eine sichere Verbindung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den prinzipiellen Unterschied zwischen WAN-Access, WAN-Core-Netzwerk und VPN Verbindungen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
