<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>251</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=251%26clang=de</reference>
            <level>6</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fachausweis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Applikationen integrieren</title>
    <capability>Neue Applikation in eine bestehende Applikationslandschaft integrieren. Dabei organisatorische und technische Auswirkungen ermitteln und Schnittstellen für die Integration der Geschäftsprozesse sicherstellen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Applikationen auf ihre Integrationsfähigkeit aus Geschäftssicht untersuchen (Akteure, Prozesse, Daten) und Auswirkungen auf die Organisation und Geschäftsprozesse erkennen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten treibenden Kräfte (Gründe) für die Integration von Applikationen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Kategorien von Anforderungen (Geschäftssicht), die bei der Integration einer Applikation in eine bestehende Umgebung zu untersuchen sind und kann ihre Auswirkungen erläutern.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Methoden und Techniken zur Verwaltung und Darstellung einer Applikationslandschaft (Application Landscape Management).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Applikationen auf ihre technische Integrationsfähigkeit untersuchen (Interoperabilität, Sicherheit) und Auswirkungen auf die IT Organisation erkennen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Kategorien von Anforderungen (Sicht IT), die bei der Integration einer Applikation in eine bestehende Umgebung zu untersuchen sind und kann ihre Auswirkungen erläutern.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Verschiedene Integrationsarchitekturen ausarbeiten, vergleichen und beurteilen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Ansätze (Patterns, Architekturen) für die Integration von Applikationen und kann sie auf realitätsnahe Szenarien anwenden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Vorgehensweise (Prozess) eines Integrationsprojekts und kann für ein reales Szenario ein Integrationskonzept erstellen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Kostenstruktur eines Integrationsprojekts und kann für ein konkretes Szenario eine grobe Kostenschätzung ausarbeiten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Geeignete Middleware für die Integration von Applikationen bestimmen und evaluieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Standards und Mechanismen (Middleware) zur Herstellung der Interoperabilität in einer heterogenen Applikationslandschaft.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Merkmale von Middleware (Interaktionsmodell, Transformation, Adaption, Protokolle, Datenrepräsentation bzw. Format, etc.) und kann an Beispielen erläutern, wie diese adäquat eingesetzt werden und die Adaptation einer Applikation beeinflussen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Formate für den Austausch von Daten zwischen Applikationen und kann sie auf Szenarien anwenden.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Schnittstellen für die zu integrierenden Applikationen definieren, beurteilen, erweitern.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Kriterien, die bei der Untersuchung einer Schnittstelle zu berücksichtigen sind und kann sie auf Beispiele anwenden.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Nichtfunktionale Anforderungen wie z.B. Authentifizierung, Autorisierung, Vertraulichkeit, Nonrepudiation, Performanz, Robustheit etc. bei der Integration von Applikationen erkennen und beurteilen und Lösungsansätze vorschlagen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die typischen Sicherheitsprobleme beim Datenaustausch zwischen verschiedenen Unternehmen und ihre klassischen Lösungsansätze.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Ein Konzept für ein Integrationsprojekt erstellen.</goal>
    </goals>
</competency>
