<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>124</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=124%26clang=de</reference>
            <level>2</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Einzelplatzcomputer auf-/umrüsten</title>
    <capability>Hard- und Software Komponenten für die Auf-/Umrüstung eines Einzelplatzcomputers  auswählen und empfehlen. Auf-/umzurüstende Hard- und Software Komponenten installieren, konfigurieren und testen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Merkmale der auf-/umzurüstenden  Einzelplatzcomputer bestimmen und dabei vorhandenen Dokumentationen konsultieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt gängige Dokumentationen von Computersystemen sowie Hilfsprogramme als Quelle für die Beurteilung betreffend Ausbaubarkeit des Computersystems.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Auf Grund der Ziele des Auf-/Umrüstvorhabens und der Merkmale des Einzelplatzcomputers mögliche Komponenten empfehlen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die relevanten Merkmale von Hardwarekomponenten zur Beurteilung der Kompatibilität zum bestehenden System.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die relevanten Merkmale von Software (Betriebssystem, Anwender-SW) zur Beurteilung der Kompatibilität zum bestehenden System.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den schematischen Aufbau eines Computersystems (z.B. Blockschema) und dessen Schnittstellen (z.B. Bussysteme, Speicherarten, CPU-Sockel).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt mögliche Parameter für die verschiedenen Hardware-Komponenten im BIOS/UEFI und deren Einfluss.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Mit einer Testeinrichtung Eignung und Kompatibilität der empfohlenen Komponenten überprüfen und die Ergebnisse dokumentieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt ein Testverfahren zur Überprüfung der Eignung und Kompatibilität der Komponenten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt ein Verfahren um Performance-Probleme im System zu lokalisieren.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt ein Verfahren zur Abklärung der Machbarkeit der Auf-/Um¬rüstung.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Anhand der Ergebnisse Hard- und Software-Komponenten zur Beschaffung vorschlagen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Kostenkomponenten (Beschaffungskosten, Arbeitsaufwand), die beim Vergleich Auf-/Umrüstung versus Neuanschaffung eines Computersystems zu berücksichtigen sind.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die grundlegenden Schritte, die bei der Umrüstung eines PC Systems durchgeführt werden müssen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Inhalt und Aufbau einer Offerte.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Auf-/Umrüstungsablauf planen und dabei betriebliche Rahmenbedingungen beachten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die bei Arbeiten am offenen Computersystem einzuhaltenden gängigen  Schutz- und Sicherheitsvorschriften (ESD, SEV etc.).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Inhalt und Aufbau einer Checkliste zur systematischen Vorgehensweise einer Auf-/Umrüstung.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Daten sichern und neue Hard- bzw. Software-Komponenten installieren, konfigurieren und System wieder in Betrieb nehmen. Daten und Konfigurationseinstellungen migrieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Unterschied zwischen lokal abgespeicherten Daten (z.B. Systemeinstellungen, Anwendungseinstellungen, Nutzerdaten).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt gängige SW-Hilfsmittel und Speichermedien zur Sicherung und Wiederherstellung von Datenbeständen auf lokalen Systemen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Nicht mehr benötigte Komponenten verwerten oder umweltgerecht entsorgen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Vorschriften welche bei der Entsorgung von Hardwarekomponenten, Verbrauchsmaterial und Verpackungsmaterial eingehalten werden müssen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
