<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>124</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=124%26clang=it</reference>
            <level>2</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Aggiornare/potenziare un PC</title>
    <capability>Scegliere e consigliare i componenti hardware e software per l'aggiornamento/potenziamento di un PC. Installare, configurare e testare i componenti hardware e software per l'aggiornamento/potenziamento.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Determinare le caratteristiche del sistema PC da aggiornare/potenziare consultandone la documentazione disponibile.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt gängige Dokumentationen von Computersystemen sowie Hilfsprogramme als Quelle für die Beurteilung betreffend Ausbaubarkeit des Computersystems.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Consigliare i possibili componenti in base agli obiettivi dell'aggiornamento/potenziamento e delle caratteristiche del sistema PC.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die relevanten Merkmale von Hardwarekomponenten zur Beurteilung der Kompatibilität zum bestehenden System.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die relevanten Merkmale von Software (Betriebssystem, Anwender-SW) zur Beurteilung der Kompatibilität zum bestehenden System.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den schematischen Aufbau eines Computersystems (z.B. Blockschema) und dessen Schnittstellen (z.B. Bussysteme, Speicherarten, CPU-Sockel).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt mögliche Parameter für die verschiedenen Hardware-Komponenten im BIOS/UEFI und deren Einfluss.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Verificare l'idoneità e la compatibilità dei componenti consigliati con una postazione di test e documentare i risultati.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt ein Testverfahren zur Überprüfung der Eignung und Kompatibilität der Komponenten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt ein Verfahren um Performance-Probleme im System zu lokalisieren.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt ein Verfahren zur Abklärung der Machbarkeit der Auf-/Um¬rüstung.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            In base ai risultati, proporre i componenti hardware e software da procurare.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Kostenkomponenten (Beschaffungskosten, Arbeitsaufwand), die beim Vergleich Auf-/Umrüstung versus Neuanschaffung eines Computersystems zu berücksichtigen sind.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die grundlegenden Schritte, die bei der Umrüstung eines PC Systems durchgeführt werden müssen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Inhalt und Aufbau einer Offerte.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Pianificare la procedura di aggiornamento/potenziamento osservando le condizioni quadro aziendali.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die bei Arbeiten am offenen Computersystem einzuhaltenden gängigen  Schutz- und Sicherheitsvorschriften (ESD, SEV etc.).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Inhalt und Aufbau einer Checkliste zur systematischen Vorgehensweise einer Auf-/Umrüstung.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Salvaguardare i dati, installare e configurare i nuovi componenti hardware rispettivamente software e rimettere in funzione il sistema. Migrare i dati e le impostazioni di configurazione.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Unterschied zwischen lokal abgespeicherten Daten (z.B. Systemeinstellungen, Anwendungseinstellungen, Nutzerdaten).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt gängige SW-Hilfsmittel und Speichermedien zur Sicherung und Wiederherstellung von Datenbeständen auf lokalen Systemen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Riutilizzare i componenti non più necessari oppure smaltirli in modo ecologico.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Vorschriften welche bei der Entsorgung von Hardwarekomponenten, Verbrauchsmaterial und Verpackungsmaterial eingehalten werden müssen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
