<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>151</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=151%26clang=de</reference>
            <level>3</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Datenbanken in Web-Applikation einbinden</title>
    <capability>Eine bestehende Datenbank bzw. Datenbestand nach Vorgabe in einer Web-Applikation einbinden unter Berücksichtigung von technischen und sicherheitsrelevanten Anforderungen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Anforderungen an eine Web-Applikation und Gegebenheiten der einzubindenden Datenbank bzw. des Datenbestandes analysieren, Anbindungstechnik definieren und dokumentieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten zur Analyse des Aufbaus einer Web-Applikation und das Zusammenspiel der Softwarekomponenten .
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Eigenschaften und Funktionen von Schnittstellen zu Datenbanksystemen und Datenbeständen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Schutz- und sicherheitswürdige Informationen unter Beachtung des Datenschutzes identifizieren und Massnahmen definieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Kriterien zur Bestimmung schutzwürdigen Informationen wie besonders schützenswert Personendaten und sensible Geschäftsdaten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt organisatorische und technische Sicherheitsvorkehrungen zur Sicherung von Informationen/Daten und Web-Applikationen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Anbindung der Web-Applikation an die Datenbank bzw. an den Datenbestand realisieren und dabei Transaktionen, Datensicherheit und Datenschutz beachten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Script- und Programmiersprachen für Web-Applikation, sowie deren typischen Eigenschaften.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt gängige Techniken zur Umsetzung von Datenbank-Transaktionen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Vorgehen zur Gewährleistung der Datenintegrität, Verfügbarkeit, Authentizität und Vertraulichkeit in Web-Applikationen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt eine Technik zum applikatorischen Locking von Datensätzen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt unterschiedliche Architekturen zur Einbindung von Datenbeständen bzw. Datenbanken in einer Web-Applikation.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Änderungswunsch gemäss vorgegebenem Änderungsvorgehen umsetzen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Struktur und Merkmale eines Änderungskonzeptes und dessen Bedeutung für die vollständige Auftragsdurchführung.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Test- und Abnahmeverfahren definieren , durchführen und im Testprotokoll dokumentieren. Allenfalls erforderliche Korrekturen vornehmen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Test- und Abnahmeverfahren, die sich für eine übergreifende Prüfung einer Web-Applikation mit Datenbank eignen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Vorgehen zur Bestimmung von Prüf- und Abnahmekriterien aus einem Change Request.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
