<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>254</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=254%26clang=de</reference>
            <level>4</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Geschäftsprozesse beschreiben</title>
    <capability>Geschäftsprozesse dokumentieren, Aufgabenanalyse durchführen und Prozessabläufe grafisch darstellen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Relevante Prozessinformationen (Bezeichnung, auslösendes Ereignis, Ergebnis, Auslöser, Empfänger) identifizieren, dokumentieren und sich dabei auf die Beschreibung einer zuvor durchgeführten Erhebung ab-stützen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Unterschied zwischen der Ablauf- und der Aufbauorganisation einer Unternehmung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die relevanten Elemente einer Unternehmensorganisation, welche die Zuständigkeiten und Verantwortungen in einem Geschäftsprozess beschreiben.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Grundelemente Objekt und Verrichtung zur Beschreibung eines Geschäftsprozesses.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wesentlichen Elemente zur Darstellung eines Geschäftsprozesses.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die relevanten Informationen zur Definition eines Geschäftsprozesses und dessen Abgrenzung zu anderen Geschäftsprozessen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt typische Merkmale von auslösenden Ereignissen und Ergebnissen in einem Geschäftsprozess.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Geschäftsprozess in einer Aufgabenanalyse in Prozessschritte zerlegen und den Prozessablauf grafisch darstellen. Die grafische Darstellung erfolgt auf der Grundlage von anerkannten und üblichen Beschreibungsstandards.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt eine Möglichkeit Folgebeziehungen und deren Sachverhalt visuell darzustellen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt eine Darstellungstechnik (z.B. UML Anwendungsfalldiagramm, Aktivitätsdiagramm) zur Modellierung eines Prozessablaufs.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Prozessablauf mit Zusatzinformationen wie benötigten Hilfsmitteln, ausführenden Stellen sowie der Beschreibung des zu erzeugenden Outputs (Ergebnis) präzisieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt prozessunterstützende Mittel und Ressourcen sowie deren Anwendung (z.B. Checkliste, Workflow-Managementsoftware).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Anforderungen an Informationen und deren Darstellung zur Übergabe an nachfolgende Prozessschritte.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
