<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>243</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=243%26clang=de</reference>
            <level>4</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Bussysteme anwenden</title>
    <capability>Vorgegebene Komponenten (Master, Slaves) mit einer geeigneten Bus-Topologie vernetzen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Aus einer Vorgabe die über Bussysteme zu verbindenden Aktoren, Sensoren und die Steuerung identifizieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Funktionalität der einzelnen Komponenten sowie deren Darstellungsformen und kann diese in der Vorgabe identifizieren und nennen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Merkmale wie Strom, Spannung und Leistung der verwendeten Komponenten und kann deren Einsatzbereich näher erläutern.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Die zur Lösung der Aufgabe geeigneten Bussysteme vorschlagen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt gängige Bussysteme wie Profibus, Interbus, CAN-Bus, etc. sowie deren Protokolle und kann erläutern, für welche Einsatzfälle die verschiedenen Bussysteme besonders geeignet sind.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Vor- und Nachteile der ausgewählten Bussysteme bewerten und sich für das am besten Geeignete entscheiden.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die physikalischen und logischen Topologien, sowie Leitungscodierungen gängiger Bussysteme und kann diese Kenntnisse in die Entscheidung einfliessen lassen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Limitierungen wie Reaktionszeiten, Verfügbarkeit, Ausdehnung, sowie maximale Anzahl der Komponenten gängiger Bussysteme und kann diese einander gegenüberstellen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Mit dem ausgewählten Bussystem die Aktoren, Sensoren und die Steuerung verbinden.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Softwareschnittstellen typischer Komponenten und kann erläutern, wie diese von der Anwendung angesprochen werden können.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Die Anwendung zur Steuerung der Komponenten gemäss Vorgabe programmieren und implementieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Editoren, Compiler und Linker und kann erläutern, wie damit eine Steuerung für das Zielsystem realisiert werden kann.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Aus der Vorgabe die Testfälle identifizieren, spezifizieren und die mit dem Bussystem realisierte Anwendung testen und Testergebnisse dokumentieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt eine Entwicklungsumgebung (Simulator, Debugger, etc.) und kann erläutern, welcher Arten von Fehlern in einem System damit vorgebeugt werden kann.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
