<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>261</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=261%26clang=de</reference>
            <level>2</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Funktion von ICT-Benutzer-Endgeräten in Netzinfrastruktur gewährleisten</title>
    <capability>ICT-Benutzer-Endgeräte in Netzinfrastruktur integrieren, an bestehende Dienste anbinden und die Benutzer bei der Anbindung unterstützen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Endgeräte gemäss Vorgaben in bestehende Netzwerke integrieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt das Vorgehen zur Integration von Endgeräten in bestehende Netzwerke, wie zum Beispiel Clients/Tablets/Mobile Devices.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die nötigen Handlungen um Endgeräte in WLAN, Netzwerke und mobile Netzwerke einzubinden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Vorgehen zur Integration von VoIP-Endgeräten in bestehende Netzwerke.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Endgeräte gemäss Vorgaben an bestehende Firmenressourcen (Dienste) anbinden.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die aktuellen mobilen Betriebssystemen und das Vorgehen, um diese in ein Firmennetzwerk zu integrieren und E-Mail Dienste einzubinden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Vorgehen, wie Endgeräte in Cloud-Dienste zu integrieren sind.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt grundlegende Risiken und Vorteile von Cloud-Diensten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Benutzer bei der Anbindung von Endgeräten an Dienste unterstützen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Möglichkeiten, wie Benutzer bei der Anbindung von Diensten unterstützt werden können.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Ablauf zur Registrierung und Aktivierung von Endgeräten und kann die Benutzer dabei unterstützen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Prinzip eines Mobile Device Managements und der Configuration Management Database (CMDB).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Integration der Endgeräte im Netzwerk strukturiert testen und die Tests dokumentieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Aufbau und Ablauf, um die Integration von Endgeräten zu testen und zu dokumentieren.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Fehler systematisch mittels passender Werkzeuge suchen und eingrenzen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt das Vorgehen für die systematische Fehlersuche bei Endgeräten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die verschiedenen Tools, wie optisch-, physisch- oder toolbasiert, für die Fehlersuche in Netzwerken und Endgeräten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
