<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>141</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=141%26clang=it</reference>
            <level>3</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Installare sistemi di banche dati</title>
    <capability>Installer et configurer un système de gestion de base de données, effectuer des chargements antérieurs, garantir la fonctionnalité et exécuter le transfert dans l’exploitation productive.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Installare un sistema di banche dati secondo specifiche (ad esempio numero d'utenti, fabbisogno di memoria, volume delle transazioni, esigenze di disponibilità) e organizzarlo rispettivamente prepararlo per l'ambiente produttivo.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Arten von Datenbanken (zB. relationale-, objektorientierte-, hierarchische, Verteilte DB) und deren typische Merkmale der physischen Datenorganisation.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt wichtige Parameter zur Konfigurierung eines Datenbanksystems und  deren Bedeutung für die Funktionalität und Performance.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt eine Vorgehensweise um ein Datenbanksystem nach Vorgaben umzusetzen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Allestire la banca dati e le tabelle secondo specifiche. Caricare i dati di test e verificare le funzionalità richieste. Preparare, documentare ed eseguire il caricamento e/o migrazione dei dati.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die grundlegenden Aktionen und ihre Abfolgen, welche zum Aufsetzen einer Datenbank in einem Datenbanksystem notwendig sind.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Normalisierungsprozess zur Überführung von logischen Schemas in Datenbankschemas.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Bedeutung von Funktionen und Komponenten des Data Dictionary (Katalog der Metadaten) in einem Datenbanksystem.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Preparare il sistema di banca dati per l'ambiente operativo , mettere a disposizione e testare le procedure (script) di sicurezza, backup, restart e recovery. Eseguire test di sistema (volume-test, stress-test, crash-test).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Sinn und Zweck von Security-, Backup-, Restart- und Recovery-Prozeduren in einem Datenbanksystem für die Sicherstellung des operativen Betriebs.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wesentlichen Schritte, die bei einem Test durchlaufen werden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt spezifische Testmethoden für Datenbanksysteme zur Überprüfung von Performance und Verfügbarkeit.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Verificare e interpretare le prestazioni e la disponibilità attraverso report standard. Attuare le necessarie misure di ottimizzazione.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt mögliche Optimierungsmassnahmen zur Verbesserung der Performance und Verfügbarkeit.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Organizzare le autorizzazioni di base per l'ambiente produttivo e mettere a disposizione degli utenti finali i report standard sotto forma di view e le stored procedure.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Vorgehensweise für die Inbetriebnahmeund Betriebsfreigabe einer Datenbank.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten zur Vergabe von Zugriffsrechten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Vorgehen um Business Logik in Stored Procedures abzubilden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Vorgehen um Abfragen in Views zur Verfügung zu stellen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Pianificare ed eseguire il trasferimento nell'ambiente operativo e redigere il protocollo di consegna.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Inhalt und Aufbau einer Dokumentation (zB. Installations-, Lizenz-, Betriebs- und Wartungsdokumentation).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
