<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>137</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=137%26clang=de</reference>
            <level>3</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Probleme im Second- und Third-Level Support bearbeiten</title>
    <capability>An den Second- und Third-Level Support weitergeleitete Probleme analysieren, Lösung erarbeiten bzw. vorschlagen, Lösung implementieren und im Trouble Ticket System dokumentieren oder Problem gemäss Vorgabe eskalieren.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Mittels Checkliste Risiko- und Sicherheitsaspekte der vom First-Level und / oder Second-Level weitergeleiteten Probleme feststellen und in die weitere Bearbeitung einbeziehen. Problem analysieren sowie alle zur Lösungsfindung notwendigen Informationen und Unterlagen beschaffen. Trouble Ticket System konsultieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Vorgehensweisen und Techniken zur Eingrenzung und Klassierung von Fehlerzuständen und kann aufzeigen, mit welchen Mitteln diese in Checklisten umgesetzt werden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die grundlegenden Funktionen eines Trouble Ticketsystems und kann erläutern, welchen Beitrag diese zu einer effizenten und effektiven Fehlerbehandlung beitragen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Kategorien von Informationen die bei der Abarbeitung eines Trouble Tickets von Bedeutung sind und kann erläutern, welchen Beitrag diese zu einer effizenten und effektiven Fehlerbehandlung beitragen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Das Problem selbständig oder in einem Team von Spezialisten eingrenzen, die Erkenntnisse auswerten und die Lösung erarbeiten und falls nötig, implementieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt persönliche Verhaltensregeln für eine effiziente und effektive Bearbeitung von Problemstellungen in Teams und kann aufzeigen, welchen Beitrag sie in dieser Hinsicht leisten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Problemlösungsprotokoll zur Behebung der Störung / des Problems erstellen oder nachführen und erkannte Schwachstellen gemäss Vorgabe eskalieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Informationen zu einer Problemlösung oder Fehlerbehandlung und kann aufzeigen, welchen Beitrag diese hinsichtlich Nachvollziehbarkeit und Eindeutigkeit leisten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Auf Grund der Risiko-Checkliste hoch priorisierte Prozesse / Anwendungen mit nicht unmittelbar lösbaren Problemen / Störungen, eskalieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die grundsätzlichen Schritte bei der Eskalation von kritischen Problemen und kann aufzeigen, welche Bedeutung Eskalationsprozeduren für einen sicheren Betrieb der Systeme haben.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Wo erforderlich ergänzende Informationen bei Lieferanten (HW und SW) einholen und allenfalls technische Änderungen/Entwicklungen dokumentieren lassen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die verschiedenen Arten von Herstellerdokumentationen und kann aufzeigen, für welche Kategorien von Problemen diese eine Hilfestellung bieten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
