<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>137</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=137%26clang=fr</reference>
            <level>3</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Certificat fédéral de capacité</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Prendre en charge l&amp;#039;assistance en deuxi&amp;egrave;me et troisi&amp;egrave;me instance</title>
    <capability>Analyser les problèmes transmis à l’assistance en 2e et 3e instance, élaborer respectivement proposer une solution, implémenter la solution et la documenter dans le Trouble Ticket System ou transmettre plus haut selon prescriptions.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Au moyen de la liste de contrôle, constater les aspects de sécurité et de risque des problèmes transmis par le 1er et/ou 2e niveau d’assistance et intégrer dans la poursuite du traitement. Analyser le problème et collecter toutes les informations et tous les documents nécessaires à la découverte de solution. Consulter le Trouble Ticket System.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaît des procédures et des techniques pour cerner et classifier des états d´erreurs et peut préciser, avec quels moyens celles-ci sont transposées en listes de contrôle.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaît les fonctions fondamentales d´un Trouble Ticket System et peut décrire, quelles contributions celles-ci apportent à un traitement efficace et effectif des erreurs.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaît les catégories d’informations qui sont importantes lors du traitement d´un Trouble Ticket et peut décrire, quelles contributions celles-ci apportent à un traitement efficace et effectif des erreurs
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Limiter le problème de façon autonome ou à une équipe de spécialistes, exploiter les constatations et élaborer une solution, au besoin passer au niveau supérieur.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaît des règles de comportement personnelles pour un traitement efficace et effectif des données du problème au sein d’un groupe et peut préciser, quelles contributions elles apportent à cet égard.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Elaborer ou mettre à jour le protocole de solutions concernant la réparation du dérangement/problème, et transmettre plus haut selon prescriptions les points faibles reconnus.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaît les informations les plus importantes pour solutionner un problème ou pour le traitement des erreurs et peut préciser, quelles contributions celles-ci apportent en ce qui concerne la reproductibilité et une clarté.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Sur la base de la liste de contrôle de risques, transmettre plus haut les processus/applications hautement priorisés avec des problèmes/dérangements non directement solubles.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaît les étapes fondamentales avec la transmission des problèmes critiques et peut préciser, quelle importance ont les procédures de transmission pour un fonctionnement sûr des systèmes.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Collecter des informations complémentaires nécessaires chez les fournisseurs (matériel et logiciel) et, le cas échéant, documenter les modifications ou développements techniques.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaît les différentes sortes de documentations des fabricants et peut préciser, pour quelles catégories de problèmes celles-ci offrent une aide.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
