<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>211</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=211%26clang=it</reference>
            <level>6</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fachausweis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Instituer une politique de sécurité</title>
    <capability>Elaborare, applicare e gestire dei concetti strategici di sicurezza IT per garantire la sicurezza IT (protezione dei dati, sicurezza dei dati, disponibilità). Definire e introdurre processi di sicurezza IT e provvedimenti organizzativi per garantire il funzionamento operativo di aziende / organizzazioni con la massima sicurezza possibile.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Analizzare la strategia dell’azienda e le strategie IT, dedurne le esigenze di sicurezza e progettare o adattare una strategia di sicurezza IT.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Kriterien, die in einer Unternehmensstrategie und/oder in einer IT Strategie für eine IT Sicherheitsstrategie von Bedeutung sind und kann deren Aussagen als Beitrag zur Gewährleistung der Unternehmenssicherheit erläutern.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Aufbau und Struktur einer standardisierten IT Sicherheitsstrategie und kann erläutern wie diese auf ein bestimmtes Unternehmen adaptiert werden kann.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Dedurre e definire concetti, procedure, processi di sicurezza e le necessarie strutture organizzative per garantire la sicurezza IT.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Methoden und Techniken, um aus Strategien Anforderungen, Messgrössen und Bedingungen in Konzepte, organisatorische und ablauftechnische Vorgaben zu überführen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Elaborare, documentare e introdurre le direttive di sicurezza IT, l’organizzazione della sicurezza e i criteri di misurazione.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt zu erfüllende Sicherheitskriterien eines Unternehmens und kann darlegen, in welchen Bereichen diese einen Beitrag zur Gewährleistung der Sicherheit und Vertraulichkeit leisten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Definire e introdurre per il funzionamento operativo, processi periodici di controllo con criteri di misurazione e di allarme.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Struktur und Inhalte eines Qualitätssicherungsplans kann dessen Eignung als Steuerungsinstrument für periodische Überprüfungen erläutern.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Elaborare e introdurre procedure per un’informazione periodica e affidabile del personale sui nuovi aspetti principali relativi alla sicurezza.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Techniken zur Formulierung von Verhaltensleitsätzen und kann deren Wirkungen als Beitrag zur Sensibilisierung der Mitarbeiter darlegen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Informare il personale sui rischi della sicurezza IT, sulle disposizioni e sull’organizzazione della sicurezza, comunicare il concetto di allarme ed insegnare nella pratica un comportamento sicuro da tenere in caso di sospetto.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann Anordnungen zur korrekten Verhaltensweise formulieren (Richtlinien).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Controllare periodicamente i processi di sicurezza, l’organizzazio-ne della sicurezza e le direttive per quanto riguarda la loro attualità, adeguatezza e adempimento.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann einen Qualitätssicherungsplan für periodische Überprüfungen definieren.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Controllare periodicamente il funzionamento dell’organizzazione d’allarme e delle procedure di escalation in caso di catastrofe.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann nicht stetige Prozesse auf Wirksamkeit überprüfen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
