<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>403</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=403%26clang=de</reference>
            <level>1</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Programmabläufe prozedural implementieren</title>
    <capability>Aufgrund einer Vorgabe Programmabläufe prozedural erstellen, testen und dokumentieren.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Vorgegebenen Programmablauf in Form einer Ablaufstruktur abbilden.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Kontrollstrukturen Sequenz, Selektion und Iteration, deren Funktionsweise und Einsatz.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt eine Notation um den Ablauf einer Programmlogik abzubilden.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Die erforderlichen Daten für Eingabe, Verarbeitung und Ausgabe bestimmen und ihre Datentypen festlegen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Datentypen, ihren Speicherbedarf und Wertebereich.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Regeln (implizite und explizite), die bei der Konversion von Datentypen angewendet werden und die Auswirkungen hinsichtlich Genauigkeit.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Kontrollstrukturen für die Steuerung des Programmablaufs anwenden.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die grundlegenden Anweisungen, Kontrollstrukturen, Bedingungen und Operatoren einer Programmiersprache.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Ablaufstruktur und Daten mit einer Programmiersprache in einen Programmablauf umsetzen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den grundlegenden Aufbau eines Programms.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Sinn und Zweck von Variablen und Konstanten, sowie deren Unterschied.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Gültigkeitsbereich von Variablen und wie Variablen eingesetzt werden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Möglichkeiten einer Entwicklungsumgebung, sowie den Umgang mit Fehler- und Warnmeldungen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Vorgegebene funktionale Testfälle (Eingabewerte, erwartete Ergebnisse) anwenden um Fehler im  Programmablauf zu erkennen und zu beheben.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Sinn und Zweck des Testens und die Absicht von einzelnen Testfällen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Kriterien für die Definition eines Testfalls und die gezielte Auswahl der Testdaten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt ein Vorgehen um Fehler im Programm zu lokalisieren und zu beheben.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Einen Debugger einsetzen um die Programmausführung zu überwachen und Fehler zu erkennen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Zweck, die Funktionen und die Bedienung eines Debugger.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt den Nutzen von Breakpoints und der Überwachung von Variablen zur Kontrolle von Programmabläufen und Bedingungen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
