<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>258</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=258%26clang=de</reference>
            <level>6</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Diplom Informatiker/in</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>IT Dienstleistungsverrechnung umsetzen</title>
    <capability>Verrechnungsmodelle für IT Dienstleistungen erstellen. Unterschiedliche Arten der Leistungsverrechnung beurteilen und für den Einsatz vorschlagen. Verrechnungsmodelle operativ umsetzen und Controlling aufbauen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Werte und Werteflüsse für zu verrechnende IT Dienstleistungen aus der Analyse von Verträgen, Service Level Agreements, Budgets, Lizenzen, Kostensammlern usw. ableiten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Kostenarten einer IT Abteilung und kann aufzeigen, welche Bedeutung diese für die Leistungsverrechnung bestimmter IT Dienstleistungen haben.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Leistungsverrechnungsmöglichkeiten beurteilen und Empfehlung für Entscheidungsträger ausarbeiten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die prinzipiellen Unterschiede zwischen einer Voll- und einer Teilkostenrechnung und kann erläutern, unter welchen betrieblichen und leistungsspezifischen Rahmenbedingungen die eine oder die andere Variante zu bevorzugen ist.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Verrechnungsmodell erstellen, mit einem Werkzeug abbilden und erproben. Dabei interne und externe Leistungsverrechnung (Verrechnungsschema, Fakturierungsablauf) berücksichtigen und Schnittstellen bestimmen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten der Verrechnung bzw. Fakturierung von IT Dienstleistungen (Durchschnitt, Planzahlen, effektiv anfallend, Periodizität, Nutzen-Bezogenheit) und kann darlegen, bei welchen Charakteristiken von IT Dienstleistungen und/oder Voraussetzungen seitens Leistungsbezüger sich diese eignen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Verrechnungsmodell in operatives Verrechnungssystem integrieren. Dabei Periodizität, Aktualität, Integrität sowie Datenschutz- und Sicherheitsaspekte beachten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Merkmale von IT Dienstleistungen, welche das Automatisierungspotential bei der Erhebung und Verrechnung dieser Dienstleistungen bestimmen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Reporting bestimmen. Abweichungen und deren Ursachen zwischen Plan- und Ist-Grössen erkennen und Massnahmen bestimmen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt statistische Kennwerte (Streuung, Standardabweichung, Korrelation), welche die Beurteilung von Plan-/Ist-Abweihungen unterstützen und kann aufzeigen, wie diese zu interpretieren sind.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Darstellungsformen, die sich für die Visualisierung von Plan/Ist-Abweichungen entlang einer Zeitachse eignen und kann erläutern, welche Aussagen daraus abgeleitet werden können.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt technische Vorkehrungen der Alarmierung von Personen beim Überschreiten von Grenzwerten und kann erläutern, unter welchen Voraussetzungen diese eine schnelle Reaktion auf Abweichungen erlauben.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Bei Bedarf Verrechnungsmodell anpassen.</goal>
    </goals>
</competency>
