<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>265</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=265%26clang=fr</reference>
            <level>1</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Certificat fédéral de capacité</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Produire des photographies numériques</title>
    <capability>Préparer la production photographique du point de vue conceptuel et procéder à l'installation de production. Elaborer les données photographiques brutes et les traiter en fonction du format cible requis.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Elaborer un concept pour une production photographique numérique simple.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les différentes phases de production de photographies.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des instruments pour établir le calendrier de production.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les différents symboles des concepts d'éclairage.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Organiser l'infrastructure et les matériels d'enregistrement nécessaires.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître le matériel nécessaire à la production et pouvoir en établir une liste.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître la marche à suivre pour effectuer des réservations. 
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Installer un lieu d'enregistrement selon le concept avec tous les appareils et matériels nécessaires.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les différentes caractéristiques de l'éclairage (p. ex. type de lumière, exposition, température de couleur).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître différents modeleurs de lumière (p. ex. réflecteurs, diffuseurs, softbox).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Elaborer des données brutes avec un appareil photo selon le concept.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les systèmes de couleur pertinents (RGB, CMYK).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître le mode de fonctionnement d'un appareil photo.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Savoir utiliser un appareil photo.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Analyser les photographies sur place.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les critères déterminants pour évaluer une photographie.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Transférer les données photographiques brutes du support d'information sur le stockage de fichiers prédéfini et les stocker de manière correcte et structurée.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les interfaces courantes pour le transfert de photographies.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître différents modes de transfert (p. ex. tethering).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Effectuer les corrections de couleurs et de teintes sur les photographies numériques.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître des programmes de traitement des photographies (p. ex. Lightroom, RAW Converter, Capture One).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître différentes techniques pour corriger les couleurs des photographies.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître différentes techniques pour définir les teintes des photographies.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Conditionner les photographies finales selon le format cible exigé.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître différents formats d'image et leurs caractéristiques.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître la différence entre fichiers compressés et non compressés.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
