<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>175</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=175%26clang=de</reference>
            <level>5</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fachausweis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Applikationen strukturiert konzipieren</title>
    <capability>Anforderungen an eine Applikation mit strukturierter Methode analysieren und unter Berücksichtigung von Rahmenbedingungen in einen strukturierten Entwurf (Design) überführen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Anforderungen analysieren (SA) und daraus ein Funktionsmodell ableiten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Entwicklungsprozess der Strukturierten Analyse (funktionale Zerlegung) und kann ihn auf ein Fallbeispiel anwenden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Resultate (Artefakten) der Strukturierten Analyse (Funktionshierarchie, Datenflussdiagramm, Zustandsdiagramm, Datenkatalog, Minispezifikation), ihre Syntax, Bedeutung und Beziehungen untereinander und kann sie für ein Fallbeispiel erarbeiten.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Anforderungen analysieren und daraus ein konzeptionelles Datenmodell (Entity Relationship Model) ableiten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Entwicklungsprozess eines Datenmodells (Modellierung) und kann ihn auf ein Fallbeispiel anwenden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt das Resultat der Datenmodellierung (Entity Relationship Model), seine Syntax, Bedeutung und die Beziehung zu den Funktionen (Konsistenz der Artefakten) und kann sie für ein Fallbeispiel erklären.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Funktionsmodell der Strukturierten Analyse in ein strukturiertes Design (SD) überführen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Prozess zur Überführung einer SA in ein strukturiertes Design und kann ihn auf ein Fallbeispiel anwenden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Resultate (Artefakten) des Strukturierten Design (Structured Chart), ihre Syntax, Bedeutung und Beziehungen untereinander und kann sie für ein Fallbeispiel erarbeiten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Merkmale des Strukturierten Design (Kohäsion, Kopplung, Transaktion) und ihren Einfluss auf die Qualität des Designs und kann sie auf ein Fallbeispiel anwenden.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Datenmodell (ERM) in einen relationalen Datenbank Design überführen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Entwicklungsprozess wie ein ERM unter Berücksichtigung des Funktionsmodells in ein relationales Datenbank Design überführt wird und kann ihn auf ein Fallbeispiel anwenden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Merkmale eines relationalen Datenbank Designs (Redundanzfreiheit, Stabilität, Normalformen etc.), ihren Einfluss auf die Qualität des Designs und kann sie auf ein Fallbeispiel anwenden.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
