<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>330</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=330%26clang=de</reference>
            <level>4</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>IP-Telefoniesystem in Betrieb nehmen</title>
    <capability>IP-Telefoniesystem gemäss den erhobenen Anforderungen installieren, konfigurieren und in Betrieb nehmen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Anforderungen (Sicherheit, Lastprofil, Datenvolumen, Verfügbarkeit der notwendigen Dienste, Schnittstellen, Endgeräte) an ein IP-Telefonie-system aufnehmen und dokumentieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Kriterien (inkl. Quality of Service), welche bei der Dimensionierung eines IP-Telefoniesystems angewendet werden.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Bestehende Netz-Infrastruktur und Verbindung zur Aussenwelt mit den Anforderungen vergleichen und bei Bedarf notwendige Anpassungen vorschlagen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt technische Spezifikationen von Server- und Netzwerksystemen für IP-Telefonie.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt unterschiedliche VoIP-Konzepte und Modelle, deren Vor- und Nachteile.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt verwendete Protokolle (z.B. SIP- und RTP-Protokoll inkl. Codecs und Protokolle wie H.323, STUN, NAT, aLaw, uLaw).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Dienste der klassischen Telefonie (analog, ISDN) sowie deren Anbindung mittels Gateway.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten der Anbindung des IP-Telefoniesystems mittels IP an das Weitverkehrsnetz.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Erforderliche Einstellungen gemäss Sicherheits- und Betriebskonzept realisieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt spezifische Sicherheitsmassnahmen für ein IP-Telefonie-system.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Massnahmen zur Sicherstellung der Verfügbarkeit von IP-Telefoniesystemen (z.B. Redundanz, USV).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Endgeräte und Software installieren, konfigurieren und notwendige Dienste einrichten.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Möglichkeit der Anbindung an bestehende ERP- und/oder Groupwaresysteme.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die  Möglichkeit der Anbindung mittels Gateway an die klassische Telefonie
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt verschiedene Arten von VoIP-Clients und deren Vor- und Nachteile.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Telefonie-Funktionalitäten implementieren und dokumentieren.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt grundlegende Telefoniefunktionaliäten (Call-Routing, Ringruf, Anrufbeantwortung, Weiterleitung, MOH, Blacklist usw.).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Möglichkeiten Dienste und Funktionen für Nummern/Benut¬zer zu definieren.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            IP-Telefoniesystem testen (Funktionstest, Lasttest, Sicherheit, Crashtest inkl. Stromausfalltest).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt ein Verfahren um das IP-Telefoniesystem nachvollziehbar zu testen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
