<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>330</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=330%26clang=fr</reference>
            <level>4</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Certificat fédéral de capacité</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Mettre en service un système de téléphonie IP.</title>
    <capability>Installer, configurer et mettre en service un système de téléphonie IP selon les directives.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Saisir et documenter les exigences (sécurité, profil de charge, volume de données, disponibilité des services nécessaires, interfaces, terminaux) pour un système de téléphonie IP.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les critères (y compris la qualité du service) qui doivent être appliqués lors du dimensionnement d’un système de téléphonie IP.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Comparer, avec les exigences, l’infrastructure réseau existante ainsi que les liaisons avec le monde extérieur, au besoin proposer les adaptations nécessaires.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître des spécifications techniques de systèmes de serveurs et réseau pour la téléphonie IP.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître différents concepts et modèles VoIP, ainsi que leurs avantages et inconvénients.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les protocoles usuels (par ex. SIP et RTP, y.c. codecs et protocoles comme H.323, STUN, NAT, aLaw, uLaw.)
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les principaux services de la téléphonie classique (analogique, ISDN) ainsi que leur liaison au moyen de passerelles.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les possibilités de connexion d’un système de téléphonie IP au réseau à grande distance.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Réaliser les réglages nécessaires conformément à la sécurité et au concept d’exploitation.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître des mesures spécifiques de sécurité pour un système de téléphonie IP.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des mesures pour garantir la disponibilité de système de téléphonie IP (par ex. redondances, USV).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Installer et configurer les terminaux et le logiciel, installer les services nécessaires.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître la possibilité de raccordement à un ERP et/ou à des systèmes Groupware existants.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître la possibilité de raccordement à la téléphonie classique via une passerelle.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître divers types de clients VoIP ainsi que leurs avantages et inconvénients.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Implémenter et documenter les fonctionnalités de la téléphonie.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les fonctionnalités fondamentales de la téléphonie (Call-Routing, appel circulaire, réponse automatique, transferts, MOH, Blacklist, etc.)
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des possibilités pour définir des services/fonctions pour des numéros/utilisateurs.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Tester le système de téléphonie IP (test des fonctions, test de charge, sécurité, crash test, inclus la panne d’alimentation électrique).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître une procédure pour tester de manière reproductible un système de téléphonie IP.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
