<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>131</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=131%26clang=de</reference>
            <level>2</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Arbeitspaket aus einem IT Projekt abwickeln</title>
    <capability>Arbeitspaket aus einem IT Projekt in Zusammenarbeit mit dem Auftraggeber und dem Projektteam selbständig abwickeln.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Arbeitspaket entgegen nehmen, eigenes Verständnis und Abhängigkeiten im IT Projekt erkennen und mit dem Auftraggeber klären.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die grundsätzlichen Elemente einer Organisation (Aufgabe, Aufgabenträger, Sachmittel, Information) und kann erläutern, welchen Beitrag diese Elemente zur Bestimmung einer Aufgabe leisten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Merkmale eines Vorhabens, die dafür sprechen, dieses sinnvoll in Form eines Projektes abzuwickeln.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Rollen (Auftraggeber, Projektleiter, Projektmitarbeiter) in einem Projekt und kann deren Aufgaben, Kompetenzen und Verantwortungen beschreiben.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Die Abwicklung des Arbeitspakets unter Berücksichtigung eines methodischen Vorgehensprinzips planen und mit Hilfe des Auftraggebers oder von Projektbeteiligten auf Zweckmässigkeit resp. Abstimmung auf das Projektvorgehen prüfen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Sinn und Zweck eines Arbeitspakets und kann erläutern, wie die Bildung von Arbeitspaketen zu einer effizienten Projektabwicklung beitragen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten Elemente, welche ein Arbeitspaket definieren und kann erläutern, welche Bedeutung diese Elemente für die Einhaltung von Terminen und Kosten sowie der Qualität der zu erbringenden Leistung haben.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Das Arbeitspaket selbstständig bearbeiten und die Einhaltung der Ziele und Termine gemäss Vorgehensplan regelmässig überwachen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Techniken zur Planung, Überprüfung und Dokumentation des persönlichen Arbeitsfortschrittes und kann erläutern, wie diese die Einhaltung der Vorgaben eines Auftrages unterstützen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Den eigenen Arbeitsfortschritt und die eigenen Arbeitsergebnisse regelmässig mit dem Auftraggeber und dem Projektteam abstimmen und damit zu einer koordinierten Abwicklung des Projekts und zum Projekterfolg beitragen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann den Beitrag einer Dokumentation zur Sicherstellung und Nachvollziehbarkeit von Arbeitsergebnissen erläutern.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Dem Auftraggeber das Ergebnis mit den notwendigen Hinweisen und Erläuterungen vorlegen, welche die Nachvollziehbarkeit und die Integration ins Projektergebnis sicherstellen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die wichtigsten inhaltlichen und formalen Regeln, die bei der Dokumentation von Arbeitsergebnissen einzuhalten sind und kann erläutern, wie diese deren Sicherstellung und Nachvollziehbarkeit unterstützen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Das eigene Arbeitsverhalten bei der Abwicklung des Arbeitspakets mit dem Auftraggeber und Projektbeteiligten reflektieren und Erkenntnisse ableiten, die eine Verbesserung des persönlichen Beitrags erlauben.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kann aufzeigen, welche Bedeutung die Dokumentation von Erkenntnissen während der Ausführung eines Vorhabens auf die Nachvollziehbarkeit des Arbeitsergebnisses und die Abwicklung zukünftiger Vorhaben hat.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
