<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>131</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=131%26clang=fr</reference>
            <level>2</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Certificat fédéral de capacité</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Assumer les tâches d’un projet informatique</title>
    <capability>Effectuer de façon autonome des tâches d’un projet informatique en collaboration du mandataire et du groupe de travail.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Prendre note de tâches, reconnaître sa propre compréhension et dépendances dans le projet et clarifier avec le mandataire.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaît les éléments fondamentaux d´une organisation (Tâches, responsa-bles des tâches, matières, informations) et peut décrire, quelles contribu-tions ces éléments apportent à la définition d´une tâche.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaît les caractéristiques d´un ensemble de données qui parlent en fa-veur d´un déroulement judicieux de ceux-ci sous la forme de projet.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaît les rôles les plus importants dans un projet (mandataire, chefs de projet, collaborateurs au projet) et peut décrire leurs tâches, compétences et responsabilités.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Projeter le déroulement du paquet de travaux compte tenu d´un principe de procédure méthodique et examiner, à l´aide du mandataire ou des participants au projet, sur l’opportunité, respectivement la coordination sur le déroulement du projet.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaît le sens et le but d´un paquet de travaux et peut décrire, comment la formation de paquets de travaux contribue à un déroulement efficace du projet.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaît les éléments les plus importants qui définissent un paquet de tra-vaux et il peut décrire, quelle importance ces éléments ont pour le respect des délais, des frais ainsi que de la qualité de la prestation à fournir.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Traiter de façon autonome les tâches du projet et surveiller régulièrement le respect des objectifs et les délais conformément au plan de déroulement.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaît les techniques visant la planification, le réexamen et la documen-tation du progrès personnel dans le travail et peut décrire, comment ceux-ci soutiennent le respect des prescriptions d´un mandat.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Accorder régulièrement son propre progrès dans le travail ainsi que ses propres résultats avec le mandataire et l´équipe du projet afin de contribuer au déroulement coordonné et au succès du projet.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Peut décrire la contribution d´une documentation pour la garantie et la reproductibilité des résultats du travail.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Présenter, au mandataire, les résultats avec les remarques et explications nécessaires qui garantissent la reproductibilité et l´intégration aux résultats du projet.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaît les règles fondamentales et formelles les plus importantes à ob-server lors de la documentation des résultats du travail et peut décrire, comment ceux-ci soutiennent leur garantie et reproductibilité.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Présenter, au mandataire, les résultats avec les remarques et explications nécessaires qui garantissent la reproductibilité et l´intégration aux résultats du projet.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Peut préciser, quelle importance a la documentation des constatations, pendant la mise en œuvre d´un projet, sur la reproductibilité des résultats du travail et le déroulement de projets futurs.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
