<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>286</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=286%26clang=it</reference>
            <level>1</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Impostare e utilizzare i propri strumenti di lavoro ICT</title>
    <capability>Impostare e utilizzare i propri strumenti di lavoro in modo corretto, autonomo e nel rispetto delle norme di sicurezza.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Collegare diversi terminali (periferiche).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conoscere i collegamenti tramite cavi o soluzioni wireless e le loro caratteristiche (ad es. velocità di trasmissione).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conoscere l'interfaccia di diversi terminali.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conoscere una procedura di verifica del collegamento.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Mettere in funzione i terminali.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conoscere la procedura di messa in funzione (ad es. completezza e volume di consegna).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conoscere l'importanza e l'utilità delle istruzioni per l'uso
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Verificare lo stato attuale dei terminali e, se necessario, aggiornarli (update).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conoscere l'importanza di aggiornare i software (update).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conoscere le diverse procedure di aggiornamento possibili (ad es. aggiornamento automatico o manuale).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Stabilire il livello di sicurezza dei dati e definire, all'occorrenza, le misure necessarie.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conoscere le disposizioni legali sulla protezione dei dati.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conoscere esempi di situazioni in cui vengono applicate le disposizioni legali sulla protezione dei dati
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conoscere possibili conseguenze qualora le disposizioni legali sulla protezione dei dati non vengano rispettate.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Installare e configurare software.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conoscere diversi modi di procedere per installare e configurare correttamente un software.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conoscere possibili modelli di licenza.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conoscere la procedura per configurare piattaforme condivise da gruppi di lavoro e servizi cloud.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Garantire la sicurezza dei dati personali e di quelli relativi ai progetti.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Conoscere diversi modi di procedere per garantire la sicurezza dei dati personali e di quelli relativi ai progetti (ad es. versioning).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conoscere i possibili supporti dati e i relativi vantaggi e svantaggi.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Conoscere rischi e conseguenze della perdita di dati.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
