<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>266</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=266%26clang=de</reference>
            <level>2</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Fähigkeitszeugnis</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Digitale Animationen produzieren</title>
    <capability>Erstellt anhand von Schlüsselbildern animierte Sequenzen und passt diese auf bestehendes Rohmaterial (vektor- oder rasterbasierte Bilddokumente) an.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Entwickelt ein visuelles Animationskonzept (z.B. mittels Schlüsselbildern, oder Shootingboard) für Animationsabläufe und bindet Effekte für eine einfache digitale Animation ein.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Eigenschaften von Shootingboards und kann diese interpretieren.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt grundlegenden Effekte für Animationen (z.B. Weichzeichner, Verlauf).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Möglichkeiten und Grenzen der Nachbearbeitung von Visuellen Effekten (VFX).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Erstellt sinnvolle Datenstrukturen für Animationsprojekte.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Eigenschaften des Dynamic Linking und dessen Verwendungszweck.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Vorgehensweise zur Datenaufbereitung von vektor- und rasterbasierten Bilddokumenten für Animationsprojekte.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Animiert grafische Elemente (Icons, Piktogramme, Logos, Bauchbinden) in einem geeigneten Programm.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt grundlegende Animationstechniken (Einzelbild-, Schlüsselbild- und Pfad-Animation).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Eigenschaften von normalen Ebenen und Formebenen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt unterschiedliche Keyframearten und deren Eigenschaften.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Bindet animierte Elemente korrekt in bestehende digitale Filmaufnahmen ein.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Compositinggrundlagen für die Nachbearbeitungsphase (z.B. Angleichen von unterschiedlichen ISO-Werten, Angleichen von unterschiedlichen Farbgebungen).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Unterschiede zwischen Ebenenmasken (Layer Masks) und bewegten Masken (Track Mattes).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Einstellungsebenen (Adjustment Layers) und deren Verwendungsmöglichkeit.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Bindet Elemente in bewegtes Footage ein.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt unterschiedliche Trackingmethoden (z.B. Point-, 3D-Tracking) und kann diese anwenden.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Null-Objekte und deren Verwendungsmöglichkeiten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Parent-Child-Beziehung zwischen unterschiedlichen Ebenen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Erstellt animierte Übergänge für Filmschnitte.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Unterschiede zwischen Luma- und Alphamasken.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Animationsvorlagen für Formebenen zum Erstellen von Lumamasken.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Bereitet die finalen Daten für unterschiedliche Verwendungszwecke auf (z.B. Masterfiles, Stream, Präsentation).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt unterschiedliche Container und Codec für Animationsprojekte (z.B. GIF, MOV, MPEG4, h.264) und deren Eigenschaften.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Verwendungszwecke standardisierter Container.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
