<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>266</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=266%26clang=fr</reference>
            <level>2</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Certificat fédéral de capacité</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Produire des animations numériques</title>
    <capability>Créer des séquences animées à l'aide d'images clés et les adapter au matériel brut existant (documents image basés sur des vecteurs ou des grilles).</capability>
    <goals>
        <goal>
            Elaborer un concept d'animation visuelle (p. ex. au moyen d'images clés ou d'un shootingboard) pour des séquences d'animation et ajouter des effets en vue de réaliser une animation numérique simple.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les propriétés des shootingboards et savoir les interpréter.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les effets fondamentaux utilisés pour des animations (p. ex. flou artistique, dégradé).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les possibilités et les limites du post-traitement des effets visuels (VFX).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Elaborer une structure de données pertinente pour des projets d'animation.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les propriétés du dynamic linking et ses applications.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître la marche à suivre en vue de préparer des données pour des documents image basés sur des vecteurs ou des grilles dans le cadre de projets d'animation.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Animer des éléments graphiques (icones, pictogrammes, logos, tiers inférieurs) dans un programme approprié.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les techniques d'animation fondamentales (animation image par image, animation d'images clés et animation de chemin).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les propriétés des calques et des calques de forme normaux.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître différentes images clés de propriété (keyframes) et leurs propriétés.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Ajouter correctement des éléments animés à des séquences de film numériques existantes.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les bases du compositing pour la phase de postproduction (p. ex. ajustement de différentes valeurs ISO, fusion de couleurs).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les différences entre les masques de calque (layer masks) et les caches par approche (track mattes).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les calques d'effets (adjustment layers) et leurs utilisations.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Ajouter des éléments à du métrage de mouvement.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les différentes méthodes de suivi (tracking), tels que suivi 3D ou suivi de point, et savoir les appliquer.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les objets nuls et leurs possibilités d'utilisation.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître la relation parent-enfant entre différents calques.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Créer des transitions animées pour des montages.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître les différences entre un masque luminance et un masque alpha.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître des modèles d'animation pour les calques de forme en vue de créer des masques luminance.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Préparer les données finales pour leurs différentes utilisations (p. ex. masterfiles, stream, présentation).
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Connaître différents conteneurs et codecs pour des projets d'animation (p. ex. GIF, MOV, MPEG4, h.264) et leurs propriétés.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Connaître les utilisations des conteneurs standardisés.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
