<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<competency xmlns="https://ictorg.ch/competency" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://ictorg.ch/competency ../../../schema/competency.xsd">
    <meta>
        <provider name="ICT-Berufsbildung">
            <id>651</id>
            <reference>https://cf.ict-berufsbildung.ch/modules.php?name=Mbk%26a=20101%26cmodnr=651%26clang=de</reference>
            <level>5</level>
            <lessons>40</lessons>
            <achnowledgment>Eidg. Diplom Informatiker/in</achnowledgment>
        </provider>
    </meta>
    <title>Finanzielle Planung erstellen und überwachen</title>
    <capability>Erstellt die finanzielle Planung für seinen Bereich, überwacht deren Einhaltung und rapportiert die Ergebnisse mittels der verlangten Kennzahlen und Informationen.</capability>
    <goals>
        <goal>
            Identifiziert und interpretiert die aus Sicht der ICT die wesentlichen Positio-nen der Bilanz- und Erfolgsrechnung der Unternehmung und kann ableiten, wie diese durch die eigene Organisationseinheit beeinflusst werden können.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Ziele und Aufgaben der Finanzbuchhaltung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Inhalt und Gliederung von Bilanz und Erfolgsrechnung und der für die ICT relevanten Kontenplan-Gruppen und –Positionen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt unternehmensspezifische Vorgaben zu Planungs- und Kontrollprozessen für Bilanz und Erfolgsrechnung (z.B. Termine, Einbezug der ICT-Organisationseinheit).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt relevante Geschäftsvorfälle (z.B. Lohnaufwand, Zinsertrag, Mietaufwand) mit ihrer Wirksamkeit/Unwirksamkeit auf Liquidität und Erfolg.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Analysiert und interpretiert die Ergebnisse der Kostenrechnung und ver-gleicht diese mit der erbrachten Leistung, den Vorjahreszahlen sowie den Ergebnissen anderer Unternehmen/Organisationseinheiten der Branche.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt Ziele und Aufgaben der Betriebsbuchhaltung (BeBu) und die Unterscheidung zur Finanzbuchhaltung (FiBu).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Ziele und Positionierung der Kostenrechnung (KoRe bestehend aus Kostenarten-, Kostenstellen¬- und Kostenträger-Rechnung).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt unterschiedliche Verfahren von Kostenrechnungen wie Vollkosten- (z.B. Plankostenrechnung), Teilkosten- (Deckungsbeitragsrechnung) und Prozesskostenrechnung und deren Verwendungszweck.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Einsatz und Verfahren des Betriebsabrechnungsbogens BAB (Kostenarten KA, Kostenstellen KST und Kostenträger KTR).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die KoRe bezogene Plan/Ist Vergleiche, Kennzahlen sowie Korrekturmassnahmen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt ICT-spezifische Finanzkennzahlen und Benchmarks (Kosten pro Desktop, SAP-Arbeitsplatz, u.ä.).
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Erstellt eine statische oder dynamische Investitionsrechnung für ein Vorha-ben und leitet daraus eine aus finanzieller Sicht nachvollziehbare Entscheidungsempfehlung ab.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt den Zweck der Investitionsrechnung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt statische und dynamische Methoden zum Nachweis der Wirtschaftlichkeit von Investitionen und deren zweckmässiger Einsatz.
Statische Verfahren:
•    Kosten- und Erfolgsrechnung
•    Gewinnvergleichsrechnung
•    Renditenrechnung (ROI Return on Investment)
•    Payback-Methode
Dynamische Verfahren:
•    Kapitalwertmethode (NPV Net-Present-Value)
•    Payback-Methode
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Investitionstypen und deren Unterscheidungsmerkmale (Gründung, Ersatz, Erweiterung etc.) sowie die Auswirkungen von Investitionen auf die Betriebskosten während der Nutzungsdauer und auf allfällige Desinvestitionen nach Ablauf der Nutzungsdauer.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Anforderungen an Investitionsentscheide als Strategiebeitrag sowie die Interpretation im Kontext der Unternehmensführung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt risikospezifische Beurteilungskriterien von Investitionen (z.B. Lebenszyklus, First-Move-Technologien, Offshoring), die in der Analyse des Investitionsvorhabens und in der Bewertung der Ergebnisse der Investitionsrechnung berücksichtigt werden müssen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Identifiziert und interpretiert die wesentlichen Positionen der Mittelflussrechnung und kann die Konsequenzen von Investitionen und Desinvestitionen der eigenen Organisationseinheit abschätzen.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Ziele und Aufgaben der Mittelflussrechnung (MFR) sowie deren Bedeutung im Kontext der finanziellen Rechnungsführung.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die für den Mittel zu- und -abfluss relevante Konten sowie die Mittelherkunft und -verwendung und Auswirkungen auf die Liquidität.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt Fonds (z.B. Nettoumlaufvermögen NUV), Unterschiede von fondwirksamen- und fondunwirksamen Geschäftsfällen und Ursachen von Fonds-Veränderungen.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
        <goal>
            Erstellt auf Basis eines Projektplans und der Risiko-Analyse das Projektbudget als Grundlage für das Entscheidungsgremium.
            <knowledge-list>
                <knowledge>
                    Kennt die Vorgaben der unternehmensweiten Budgetierung und -prozesse sowie Konsequenzen auf die Budgetierung von ICT-Projekten.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die projektbudget-relevanten Kosten sowie mögliche Auswirklungen auf Betriebskosten und Erträge und kann eine Einschätzung bezüglich der Liquidität des Unternehmens vornehmen.
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Bedeutung und Zusammenhang einer Risiko-Analyse (Risikobewertung und Risiko-Map) bezogen auf den Projektplan sowie auf ein Projektbudget (Zuschlagssatz, Risikofaktor, Stress-Test).
                </knowledge>
                <knowledge>
                    Kennt die Anforderungen an die Entscheidungsgrundlagen (Transparenz, Nachvollziehbarkeit, verwendete Plandaten, Betrachtungsraum, out of scope, TCO) und Erläuterungen sowie Empfehlung der zu wählenden Variante.
                </knowledge>
            </knowledge-list>
        </goal>
    </goals>
</competency>
